Оглавление

Иллюстрации

Предисловие

1. Одно Утро в Юзефуве

2. Полиция Порядка

3. Полиция Порядка и Финальное Решение: Россия 1941

4. Полиция Порядка и Финальное Решение: Депортация

5. Резервный полицейский батальон

6. Прибытие в Польшу

7. Знакомство с массовым убийством: Резня в Юзефуве

8. Мысли о Резне 9. Ломазы: Падение второй роты

10. Августовская депортация в Треблинку

11. Расстрелы поздним сентябрём.

12. Возобновление Депортаций.

13. Странности со здоровьем капитана Хоффмана.

14. «Охота на евреев»

15. Последние бойни «Фестиваль Урожая»

16. Последствия 17. Немцы, Поляки, Евреи

18. Обыкновенные люди

Послесловие

Приложение: Расстрелы и депортации резервного полицейского батальона 101 Примечания

?? ИЛЛЮСТРАЦИИ ПЕРЕНЕСТИ И ПЕРЕВЕСТИ*

Предисловие

В середине Марта 1943 75-80% жертв Холокоста ещё были живы, 20-25% уже погибли. Всего одиннадцать месяцев спустя, к середине Февраля 1943, цифры поменялись местами. В самом сердце Холокоста лежала короткая, интенсивная волна массовых убийств. Центром их стала Польша, где к марту 1942, несмотря на два с половиной года лишений, тяжёлых испытаний и гонений, каждое крупное Еврейское сообщество уцелело, и где одиннадцать месяцев спустя лишь остатки польского еврейства сохранились в немногочисленных гетто и рабочих лагерях. Вкратце, немецкая атака на евреев Польши не была постепенной программой, растянутой во времени, но настоящим блицкригом, массивной операцией, требующей мобилизации большого количества ударных войск. Кроме того, это нападение началось, когда война Германии с Россией повисла в равновесии, когда обновлённое продвижение немцев в сторону Крыма и Кавказа закончилось катастрофическим поражением в Сталинграде.

Если немецкое наступление 1942 было в конечном счёте провалом, блицкриг против Евреев, особенно в Польше, поражением не был. Некоторое время мы уже знали как убивают Евреев в гетто, особенно в Варшаве и Лодзе, но большинство польских Евреев жило в маленьких городах и посёлках, где Евреев часто было больше 30%, а иногда 80% или 90%. Как немцы организовали и провели уничтожение так широко распространённого еврейского населения? И где они нашли кадры в такой ключевой момент войны для достижения такой впечатляющей логистики массовых убийств? Персонал концентрационных лагерей был минимален, но личный состав, необходимый для зачисток малых гетто — для захвата и депортации или расстрела массы польских евреев — должен был быть большим. Мой поиск ответа на эти вопросы привёл меня к городку Людвигсбург около Штутгарта. Здесь расположено Центральное Управление Государственной Юстиции по Расследованию Преступлений Национал Социалистов(Zentrale Stelle der Landesjustizverwaltungen), офис Федеральной Республики Германии для координации расследований преступлений нацистов. Я просматривал их обширную коллекцию обвинений и приговоров буквально всех немецких трибуналов, касающихся преступлений нацистов против евреев Польши, где я впервые столкнулся с обвинениями против Полицейского Резервного Батальона 101, отрядом Немецкой Полиции Порядка. Хоть я и изучал архивные документы и протоколы судов Холокоста почти двадцать лет, впечатление, которое произвело на меня это обвинительное заключение было особенно сильным и беспокоящим. Никогда до этого я не сталкивался с проблемой выбора так драматично вписывающимся в события и так открыто обсуждаемой хотя бы частью преступников. Никогда до этого я не видел чудовищные события холокоста в таком контрасте с человеческими лицами убийц.

По обвинительному акту и содержащимся в нем обширной коллекции цитат из досудебных допросов членов батальона становится ясно, что дело основано на необычно большом количестве показаний свидетелей. Более того, многие из этих показаний создают «впечатление» искренности и откровенности часто отсутствующие в нагруженных оправданиями, алиби и ложью в судебных протоколах подобных дел. Расследование и судебное преследование Полицейского Резервного Батальона 101 длилось долго(с 1962 по 1972). Проводились Государственной Прокуратурой(Staatsanwaltschaft)в Гамбурге. Это министерство — одно из самых усердных и убеждённых обвинителей нацистских преступлений во всей Федеральной Республике — все ещё хранит судебные протоколы, относящиеся к делу, и мне удалось получить разрешение ознакомиться с ними.

В отличии от множества нацистских подразделений убийц, чьи составы могли быть восстановлены лишь частично, состав Полицейского Резервного Батальона был полностью доступен для следователей. Мне удалось изучить допросы 210 человек из батальона, насчитывающего немногим меньше 500, когда он был дислоцирован в полном составе в Польше в Июне 1942. Это собрание допросов предоставляет репрезентативный пример для статистического ответа о возрасте, нахождении в составе партии и СС, социального происхождения. Более того, около 125 из этих показаний были достаточно полны для возможности последовательной реконструкции событий и анализа внутренней динамики этого отряда убийц.

В конце концов, Холокост случился потому, что на самом базовом уровне, отдельные люди убивали в массовом количестве других людей продолжительный период времени. Стихийные преступники стали профессиональными убийцами. Историки сталкиваются с большим количеством трудностей, пытаясь писать о подобных отрядах, одна из них — это проблема источников. Случай Полицейского Резервного Батальона 101 лежит в контрасте со многими отрядами работающими в Советском Союзе, где есть лишь малое количество документов и вообще нет таких, которые касались массовых убийств(прим. Имеется в виду, что нет(или не было на тот момент) документов, которые описывали массовые убийства документально и со стороны немцев). Показания многих выживших евреев могут установить даты и размах деятельности батальона в некоторых городах их дислокации. Однако если показания выживших могут пролить свет на видных преступников в гетто и лагерях, где возможен длительный контакт, они мало могут нам сказать о постоянно перемещающемся подразделении по типу Полицейского Резервного Батальона 101. Неизвестные люди прибыли, осуществили свою убийственную задачу и ушли. Редко, когда выжившие даже запоминали своеобразную зелёную форму Полиции Порядка, полезную для идентификации подразделения.

В описании событий, следовательно, я буду сильно полагаться на судебные допросы 125 человек, осуществлённые в 1960ых. Чтение о событиях, описываемых 125ю разными людьми, 20 годами после самих событий может смутить историков, ищущих определённости. Каждый из этих людей играл разную роль. Они видели и делали разные вещи. Каждый впоследствии подавил или забыл некоторые аспекты своего опыта, или изменил свои собственные воспоминания каким-либо способом. Следовательно допросы неизбежно представляют собой сбивающую с толку мешанину перспектив и воспоминаний. Парадоксально, я был бы более уверен в том, что произошло с батальоном с показаниями одного человека, вместо 125.

Помимо различных перспектив и воспоминаний, есть ещё вмешательство обстоятельств, в которых давались показания. По простому, некоторые люди преднамеренно лгали, потому как боялись последствий раскрытия правды как они её знали. Не только подавление и искажение, но сознательная ложь сформировали показания свидетелей. Более того, следователи задавали вопросы, соответствующие их задаче по сбору информации конкретных, подсудных преступлений, совершенных конкретными людьми, но они не расследовали систематическую, часто личную и субъективную грань опыта полицейских, которая важна для историков, если не для адвокатов. Как и бывает с множеством источников, многие показания и перспективы необходимо взвешивать и просеивать. Надёжность каждого свидетеля должна быть подвержена оценке. Часть показания или оно полностью может быть отвергнута в свете конфликтующих показаний. Многие из таких решений были очевидны, просты, но в других случаях задача была достаточно сложна. И как бы осознанным я ни старался бы быть, я несомненно сделал несколько инстинктивных суждений, даже если не заметил этого. Другие историки, глядя на описанные события, могут показать их в несколько ином свете.

В последние десятилетия историков в целом были все больше обеспокоены описанием истории «с низов», с реконструкцией опыта большинства обычных людей, который до этого был часто игнорирован в угоду истории о «высоких» политике и культуре. Этот тренд достиг своего пика в Alltagsgeschichte - «истории повседневной жизни», достигнутой через подробное описание обычных впечатлений обычных людей. Когда такой подход применяют к эре Третьего Рейха, однако, его часто критикуют как попытку ухода от ответа, попытку сдвинуть фокус внимания от непревзойдённых ужасов нацистского геноцидального режима, на повседневные аспекты жизни, которые по большей части не были потревожены. Таким образом, сама попытка написать исследование о жизни отдельного батальона может показаться кому-то нежелательной. Как методология, однако, «история повседневной жизни» нейтральна. Она становится попыткой ухода, попыткой «нормализовать» Третий Рейх, только если она проваливается в установке связи между убийственной политикой нацистского режима и тем, как эта политика неизбежно вмешивалась в повседневную жизнь людей. В частности, для немецких оккупантов расположенных в завоёванных территориях восточной Европы — для десяткой тысяч людей из всех слоёв общества, убийственная политика не была отклонением или исключением, едва затрагивающим поверхность повседневной жизни. Как показывает история Полицейского Резервного Батальона 101, массовые убийства и рутина стали одним. Нормальность сама по себе стала чрезвычайно ненормальной.

Ещё одним возможным возражением против такого исследования становится степень эмпатии к преступникам, которая неизбежна в попытке понять их. Совершенно точно, что история требует отказ от демонизации. Полицейские в батальоне, кто устраивал бойни и депортации, так же как и малое количество что отказывалось, были людьми. Я должен осознать, что в такой же ситуации, я мог бы стать и убийцей, и отказником(и оба из них — люди), если бы я хотел приложить все усилия для понимания их. Это осознание на самом деле является попыткой к эмпатии. Что я не принимаю, однако, так это старое клише — понять, осознать значит простить. Объяснение — не оправдание; понимание — не прощение. Отказываясь от попытки понять преступников в человеческих терминах означает невозможность не только этого исследования, но и любого исследования Холокоста, которое хочет зайти дальше однобокой карикатуры. Незадолго до своей смерти от рук нацистов, французский еврей историк Марк Блок написал: «Когда всё сказано и сделано, единственное слово «понимание» - маяк для наших исследований». Именно в таком духе я и старался написать эту книгу.

Одно условие поставленное передо мной для доступа к судебным допросам должно быть ясно. Регуляции и законы, касающиеся защите приватности становятся все более жёсткими в Германии, особенно в последние десятилетия. Правительство Гамбурга и его судебные протоколы не попадают под исключение. До того как получить разрешение на допуск к ним, я пообещал не использовать настоящие имена. Имена командира батальона, Майора Вильгельма Траппа, и трёх командиров роты — Капитана Вольфганга Хоффмана, Капитана Юлиуса Волауфа и лейтенанта Хартвига Гнейда появляются в архивах вне Германии. Я использовал их настоящие имена, потому как тут нет приватности, которую можно нарушить. Однако, я использовал псевдонимы(обозначены звёздочкой*) для всех других членов батальона в этой книге. Записи показаний сопровождаются простым именем и первой буквой фамилии. Тогда как это обещание конфиденциальности и использование псевдонимов, по-моему, печальное ограничение для исторической точности, я не верю, что оно подрывает целостность или пользу этого исследования.

Различные люди и организации предоставили незаменимую поддержку во время исследования и написания книги. Главный прокурор(Oberstaatsanwalt, главный или старший прокурор, далее в книге «главный», прим. Переводчика) Альфред Штрейм предоставил мне доступ к несравненной коллекции немецких судебных протоколов в Людвигсбурге. Главный прокурор Хельге Грабитц вдохновил меня на работу с судебными записями в Гамбурге, поддержал мою заявку на доступ и щедро помогал мне во время моего пребывания там. Тихоокеанский Лютеранский Университет предоставил мне финансирование для двух поездок в Германию в начале и конце исследования. Фонд Александра фон Гумбольдта так же проспонсировал одну поездку. Большая часть исследования и книги были сделаны во время творческого отпуска предоставленного Тихоокеанским Лютеранским Университетом и при поддержке Исследовательского гранта Фулбрайта в Израиле. Дэниэл Краускопф, исполнительный секретарь совместной обучающей программы США и Израиля заслуживает специальной благодарности за помощь в исследованиях в Германии и Израиле.

Питер Хейс из Северо-западного Университета и Сол Фридлендер из Калифорнийского университета дали возможность предоставить начальные находки на конференциях организованных ими в их университетах. Множество коллег и друзей терпеливо слушали, предлагали идеи и ободряли меня во время работы. Филлип Нордквист, Деннис Мартин, Одри Эйлер, Роберт Геллатели, Роберт Хойер, Ян Кершоу, Иегуда Бауэр, Дина Порат, Майкл Маррус, Беттина Бим, Джордж Мосс, Элизабет Домански, Гитта Серени, Карло Гинсбург и Уве Адам заслуживают отдельного упоминания. Раулю Хильбергу отдельное спасибо. В 1982 он привлёк внимание к незаменимости Полиции Порядка для Холокоста, как и всегда прокладывая дорогу для дальнейших исследований. Впоследствии он лично заинтересовался публикацией исследования. За такую помощь сейчас и ранее, посвящение этой книги не будет адекватным выражением моей оценки и благодарности. Я особенно признателен моей семье за постоянную поддержку, понимание и терпение во время сотворения этой книги.

Такома, Ноябрь 1991.

Глава 1 Одно утро в Юзефуве.

В ранние часы 13 Июля 1942, мужчин Полицейского Резервного Батальона подняли с их коек, расположенных в большом кирпичном здании школы, служившем им бараком в польском городе Билгорай. Это были семейные мужчины из Гамбурга, среднего возраста, рабочего или близкого к нему классам. Считаясь слишком старыми для службы в немецкой армии, их призвали на службу Полиции Порядка. Большинство были свежими рекрутами без какого-либо опыта на оккупированных территориях. Они прибыли в Польшу за 3 недели до события. Ещё было темно, когда мужчины погружались в ожидающие их грузовики. Каждому полицейскому выдали дополнительные патроны, которые грузили в тот же транспорт. Они направлялись на их первую миссию, хоть им и не сказали чего стоит ожидать. Конвой грузовиков Батальона выдвинулся из Билгорая в темноте, направившись на восток по грунтовой дороге такой же ровной, как и стиральная доска. Двигались медленно, заняло от полутора до двух часов добраться до цели — деревни Юзефув — в каких-то тридцати километрах от их дислокации. Как раз как начало светать, конвой остановился не заходя в Юзефув. Это была типичная польская деревня со скромными белыми домами и крышами из сена. Среди жителей этой деревни было 1800 евреев. В деревне царила тишина. Бойцы Полицейского Батальона 101 высадились из грузовиков и собрались полукругом около их командира — майора Вильгельма Траппа. Тридцать три года, полицейский с карьерными амбициями. Известен своим людям как «Папа Трапп». Пришло его время обратиться к своим людям и разъяснить им суть полученного батальоном задания. Бледный и нервный, давясь и прерываясь, со слезами на глазах, у Траппа явно уходило много сил на самоконтроль. Батальону, сказал он жалобно, предстоит выполнить пугающе неприятную задачу. Она ему не нравится, и о ней можно сожалеть, но приказ пришел с самого верха. Если им от этого легче, мужчины должны помнить, что в Германии бомбы падают на женщин и детей. Затем он вернулся к делу. Трапп напомнил, что евреи устроили американский бойкот, который вредит Германии. Эти евреи — евреи в деревне Юзефув, согласно источникам, замешаны в партизанской деятельности. Батальону приказано захватить этих евреев. Мужчин рабочего возраста приказано отправить в рабочие лагеря. Оставшихся — женщин, детей и стариков, приказано расстрелять на месте. Объяснив что требуется от батальона, Трапп сделал необычное предложение — если среди его людей есть те, кто не согласен с подобной задачей, они могут отказаться.

Глава 2. Полиция Порядка.

Как батальон полицейских резервистов среднего возраста оказался перед лицом приказа о расстреле 1500 евреев в польской деревне Юзефув летом 1942? Необходима некоторая предыстория об Полиции Порядка(Ordnungspolizei, или Orpo) как об институте, его роли в нацисткой политике и убийстве евреев в Европе. Полиция Порядка была третьей попыткой Германии создать полицейское формирование с военными тренировкой и обмундированием в периоде между мировыми войнами. После поражения в Первой Мировой Войне, в Германии разразилась революция. Пока Армия разваливалась, военные офицеры и государственные служащие, боясь быть сметёнными на обочину революционными силами, организовали контрреволюционные парамилитаристические подразделения, известные как Фрайкор(Freikorps). Когда в 1919 ситуация в стране стабилизировалась, многие члены Фрайкора слились с регулярной полицией в единое формирование, дислоцированное в бараках и направленное на подавление возможной революционной угрозы. Союзники, однако, требовали расформирования этих полицейских объединений в 1920, потому как те потенциально нарушали Версальское Соглашение, ограничивающие немецкую армию 100000 солдатами.

После установление нацистского режима в 1933, была создана «полицейская армия»(Armee der Landespolizei) численностью 56000 человек. Как часть немецкого плана по скрытому перевооружению, эти подразделения получали полную военную подготовку и располагались в бараках. Когда Гитлер открыто отверг политику разоружения Версальского Мира и заново ввёл военный призыв в 1935, «полицейская армия» влилась в быстро расширяющуюся регулярную армию, предоставив офицеров и унтер-офицеров. «Полицейская армия» сыграла немалую роль в подготовке будущего офицерского корпуса. На 1942 год, не менее 97 генералов в немецкой армии ранее служили в «полицейской армии» в 1933-1935 годах.

Сохранение военных формирований среди полицейских сил было осуществлено Генрихом Гиммлером, уже являвшимся главой СС и главой немецкой полиции в 1936, с юрисдикцией над всеми полицейскими отрядами в Третьем Рейхе. Гиммлер разделил различные ветви полиции на две ветви, обе под контролем главного офиса в Берлине. Под управлением Главного Управления Полиции Безопасности(Sicherheitspolizei) Рейнхарда Гейдриха была печально известная Тайная Государственная Полиция(Geheime Staatspolizei, или Gestapo — Гестапо) занимающаяся врагами политического режима, и криминальная полиция (Kriminalpolizei, или Kripo), которая была по сути детективной службой для неполитических преступлений. Второй ветвью полиции являлось Главное управление Полиции Порядка под управлением Курта Далюге. Далюге руководил городской(Schutzpolizei, или Schupo, далее «полиция охраны»), сельской полицией, эквивалентом возможно Жандармерии(Gendarmerie), и муниципальной полицией малых посёлков или коммун(Gemeindepolizei).

К 1938 году Далюге имел более 62000 полицейских под своей юрисдикцией. Около 9000 из них были организованы в полицейские сотни(Polizei-Hundertschaften, далее «роты») по 108 человек каждая. В десяти городах Германии, по три полицейские роты вместе организовывались в ещё большее формирование «полицейских тренировочных отрядов»(Polizei-Ausbildungsabteilungen).

В 1938 и 1939, Полиция Порядка стремительно расширялась. На фоне все возрастающего риска войны, рекруты получали дополнительный стимул для поступления на службу. Вступив в Полицию Порядка, новые молодые полицейские исключались из призыва в армию. Более того, полицейские батальоны, как Национальная Гвардия США, организовывались и действовали в своих регионах, что давало гарантию возможности несения военной службы не только в безопасности, но и близко к дому. С началом войны в сентябре 1939, Полиция Порядка насчитывала 131000 человек. Большой угрозой этой военной организации был, конечно, риск поглощения её немецкой армией. Этого удалось избежать компромиссом, за который Полиция Порядка заплатила высокую цену. Множество их лучших отрядов были сформированы в полицейскую дивизию из 16000 человек, которая перешла под контроль армии.(Впоследствии эта дивизия сражалась под Арденном в 1940 и участвовала в атаке на Ленинград в 1941, прежде чем Гиммлер вернул себе контроль над ней в 1942 в качестве четвёртой гренадерской дивизии СС(Fourth SS-Polizei Grenadier Division). Два полицейских полка набранные в недавно захваченном Данциге так же передали армии в октябре 1939. И наконец, Полиция Порядка предоставила более 8000 человек для полевой жандармерии(Feldgendarmerie, военная полиция). Взамен оставшиеся силы Полиции Порядка сохранили своё право на исключение из призыва в армию.

Для пополнения своего состава, Полиции Порядка разрешили рекрутировать 26000 молодых немецких мужчин — 9000 волонтёров рождённых между 1918 и 1920, и 17000 волонтёров рождённых между 1909 и 1912, а так же 6000 так называемых «этнических немцев»(Volksdeutsche), проживавших вне границ Германии до 1939. В дополнение, Полиция Порядка получило право на призыв 91500 резервистов рождённых между 1901 и 1909 — возрастная группа, на тот момент не подверженная призыву в армию. Набор в Полицию Порядка постепенно распространялся на всё более старую категорию мужчин, и к середине 1940го года численность войск составила 244500. Полиция Порядка редко упоминалась в предвоенных мобилизационных планах, а о её роли в войне особенно не думали, но быстро достигнутые военные успехи создали необходимость в оккупационных войсках вдалеке от фронта. С началом войны 21 полицейский батальон приблизительно по 500 человек каждый, сформировали на территории Германии из различных полицейских рот и учебных подразделений. Тринадцать из них были прикомандированы к наступающим в Польшу армиям. Они вовлекались в захват польских солдат, отрезанных от основных сил продвигающимися войсками, сбором оружия и военного оборудования, брошенного отступающими поляками и предоставлением различных услуг для обеспечения безопасности в тылу. Число полицейских батальоном резко увеличилось до 101 к середине 1940, когда дополнительно 26000 молодых призывников, а так же множество старых резервистов были сформированы в подразделения. Тринадцать батальонов располагались в оккупированной Германией центральной Польше, известной как Генерал-губернаторство(General Government), ещё семь в аннексированных западных польских территориях, «включённых в состав» Германий. Десять расположились на оккупированной территории Чехии — Богемии и Моравии, известной как Протекторат. Помимо этого шесть батальонов дислоцировались в Норвегии, а ещё четыре в Нидерландах.

Новые батальоны создавались двумя методами. В первом, для обеспечения офицерского корпуса составом, довоенные волонтёры, карьерные полицейские из первоначальных батальонов повышались до унтер-офицеров, после чего были рассредоточены по новообразованным батальонам, чьи составы наполнялись «старыми» резервистами. Такие батальоны получили обозначение «полицейские резервные батальоны». Во втором, батальоны формировались из набранных осенью 1939 26000 молодых добровольцев. Такие батальоны получали отдельные номера(от 251 до 256, от 301 до 325) и являлись, по сути, новыми элитными формированиями Полиции Порядка.

Полиция Порядка в Генерал-губернаторстве разделилась на два пути. В первом, в каждом из четырёх районов Генерал-губернаторства основали постоянный штаб командира Полиции Порядка(Kommandeur Der Ordnungspolizei, или KdO)— Краков, Люблин, Радом и Варшава(пятый, Галиция, была добавлена в 1941). Каждый районный полк состоял из трёх батальонов с постоянной ротацией с батальонами из Германии. Во втором, создали тонкую сеть небольших подразделений Полиции Порядка по всему Генерал-губернаторству. В каждом крупном польском городе развернули отделения полиции охраны. Их основной задачей являлся надсмотр за польской муниципальной полицией. Дополнительно от тридцати до сорока малых постов Жандармерии расположились в каждом городе среднего размера в каждом из районов. Жандармерия, полиция охраны и все командиры трёх батальонов отчитывались командующему округу Полиции Порядка(KdO). К концу 1942, численность состава Полиции Порядка в Генерал-губернаторстве достигла 15186 человек. Польская полиция под её управлением насчитывала 14297 человек.

Цепь командования вела вверх от батальонов Полиции Порядка, а так же сети малых отрядов, через командира полка(Kdo) к главнокомандующему Полиции Порядка в Генерал-губернаторстве(Befehlshaber der Ordnungspolizei, или Bdo) в столицу — Краков, и затем, наконец, в главный офис Далюге в Берлине. Это была цепь власти, касающаяся только местных сил Полиции Порядка. Однако, была так же и вторая цепь, управлявшая совместным взаимодействием и операциями Полиции Порядка, Тайной Полиции и других подразделений СС. В Генерал-губернаторстве, Генрих Гиммлер назначил Высшего Руководителя СС и Полиции(HSSPF), Фридриха Вильгельма Крюгера, как своего личного представителя, со специальной обязанностью по координации деятельности различных ветвей полицейской империи Гиммлера. В каждом из районов Губернаторства, присутствовал Руководитель СС и Полиции(SSPF), который имел те же обязанности и ту же власть на уровне района, что и Крюгер на уровне Генерал-губернаторства. В районе Люблина, где действовал Полицейский Резервный Батальон 101 в 1942-1943, руководителем СС и Полиции стал безжалостный и отвратительный Одило Глобочник, близкий друг Гиммлера, смещённый с поста главы партии в Австрии за коррупцию. Итак, отряды Полиции Порядка в районе Люблина могли получать приказы либо от Далюге и главного офиса в Берлине, Главного Командующего Полиции Порядка в Кракове и командира округа, или от Гиммлера, через Высшего Главу СС и Полиции, районного руководителя, Глобочника. Касаемо программы по убийству польских евреев, именно вторая цепь командования сыграла ключевую роль по участию Полиции Порядка в Финальном Решении.

Глава 3. Полиция Порядка и Финальное Решение: Россия 1941

Участие Полиции Порядка в Финальном Решении — массовом нацистском убийстве европейских евреев — началось не в Польше, но летом и осенью 1941 в России. В качестве подготовки к плану Гитлера по вторжению в Россию и «войне на уничтожение», весной 1941 сформировали четыре специальных мобильных подразделения СС известных как Айнзацгруппы(Einsatzgruppen). Ядро этих групп составляли члены Тайной Полиции Гейдриха(Gestapo и Kripo), а так же члены его разведывательного аппарата(Службы Безопасности, Sicherheitsdienst, SD). Их дополнили малыми подразделениями войск СС(Waffen SS — военная ветвь СС Гиммлера). Три роты Полицейского Резервного Батальона 9 были распределены между тремя или четырьмя Айнзацгруппами. Таким образом, из 3000 человек составлявших четыре таких группы, 500 были членами Полиции Порядка.

Айнзацгруппы были лишь остриём немецких отрядов, участвовавших в политических и расовых чистках на территории России. В раннем июле, собранная для этого случая из персонала Полиции Порядка в Генерал-губернаторстве Айнзацгруппа была послана в Россию. Большинство посланных людей станет членами постоянного контингента Полиции Порядка на территории ранее оккупированной в 1939-1941 Советским Союзом восточной Польши. Четыре оригинальных Айнзацгруппы отправятся следом за продвигающимися армиями на территорию России.

Для оккупации России, Гиммлер назначил три Высших Главы СС и Полиции в северный, центральный и южный регионы. На распределенных между ними территориях, эти люди руководили всеми операциями СС. В дни эйфории, когда окончательная победа уже казалась близкой, Гитлер приказал усилить пацификацию тыловых захваченных территорий. Шестнадцатого Июля 1941 он анонсировал, что на восточных территориях он создаст «эдемский сад» и Германия никогда от них не откажется. Гитлеру показался удачным приказ Сталина о начале партизанской войны, ведь «это даёт возможность уничтожить любого враждебного нам. Естественно, обширные восточные территории должны быть пацифицированы так быстро, как это возможно. И лучшем способом осуществить это — расстрелять любого, кто косо на нас взглянет». Гиммлер не замедлил ответить увещеваниям своего хозяина. За неделю он отправил руководителям центрального региона СС Эриха фон дем Баха(Бах-Зелевски) и южного региона СС Фридриха Еккельна по дополнительной бригаде СС, пополнив кровавую кампанию СС 11000 людьми. Более того, как минимум 11 полицейских батальонов, 9 из которых состояли из свежих молодых рекрутов, распределили между тремя «регионами» СС в России, добавляя ещё 5500 членом Полиции Порядка, помимо 500 уже приписанных к Айнзацгруппам. Между поздним июлем и серединой Августа, Гиммлер посетил восточный фронт, персонально призывая своих людей к массовым убийствам российских евреев.

Однако начало своей карьере убийц Полиция Порядка положила ещё в июле до всех этих приготовлений. Событие произошло в городе Белосток, почти половину населения которого составляли евреи. Накануне вторжения, названного немцами Операция Барбаросса, Майор Вайс полицейского батальона 309 встретился с командирами своих рот. Он раскрыл им несколько приказов, которые передавались устно, что часто происходило в других отрядах немецкой армии и полиции в России. Первый был печально известный «приказ о комиссарах»(Kommissarbefehl): при малейшем признаке антинемецких настроений любые так называемые «коммунистические элементы» армии или гражданской администрации лишались статуса пленников и должны быть расстреляны. Второй приказ — «приказ о военном судопроизводстве» (Barbarossa decree, Kriegsgerichtsbarkeitserlass) исключил действия немецких солдат против гражданских в россии из юрисдикции военных судов и недвусмысленно одобрил применение коллективных наказаний против целых поселков. Это была лицензия на убийство российских гражданских. Майор Вайс пошёл ещё дальше. Война, сказал он, была против евреев и большевиков, и он хотел, чтобы батальон был безжалостен по отношению к ним. С его точки зрения, смысл приказов Фюрера заключался в уничтожении всех евреев, несмотря на возраст или пол.

В Июне 27, после захода в город Белосток, Майор Вайс приказал прочесать жилища евреев и захватить мужчин, но не сказал что делать с ними. Судя по всему, это оставили на усмотрение ротным командирам, находившимся под влиянием его речей перед вторжением. Всё началось как погром — выдворение евреев с рынка и из синагоги, избиение, унижение, сожжение бород и расстрелы. Когда несколько еврейских лидеров предстали в штабе 221 дивизии безопасности(221st Security Division) под командованием генерала Флюгбейла и упали на колени, моля о защите армии, один член Полицейского Батальона 309 расстегнул свою ширинку и помочился на молящихся, а генерал повернулся к ним спиной.

Что началось как погром быстро разрослось в систематическое массовое убийство. Собранных на рынке евреев вывозили в парк, строили вдоль стены и расстреливали. Убийства продолжились до темноты. В синагоге, где были собраны 700 евреев, входы залили топливом, внутрь здания бросили гранаты. Полиция расстреливала всех пытавшихся сбежать. Огонь распространился на соседние здания, где так же прятались евреи. Все сгорели заживо. На следующий день, тридцать вагонов трупов доставили к месту массового захоронения. По оценке, убито от 2000 до 2200 евреев. Когда генерал Флюгбейл отправил посыльного с вопросом майору Вайсу об огне, тот нашёл майора пьяным. Тот заявил, что о произошедшем ничего не знает. Вайс и его офицеры в последствии доставили Флюгбейлу ложные раппорты. Если первая резня в Белостоке была работой отдельных командиров, которые верно оценили и предвосхитили ожидания Фюрера, то вторая резня в середине Июля, явно включала в себя систематическое подстрекательство с самых верхних эшелонов СС, в частности Эриха фон дем Баха, Курта Далюге и Генриха Гиммлера. Полицейский Батальон 309 двинулся на восток и его место в Белостоке заняли батальоны 316 и 322. Официальные записи дня, или журнал боевых действий(Kriegstagebuch),а так же различные рапорты и приказы 322 батальона являются редкими примерами документов, дошедших до Запада из советских архивов. Они позволили нам отследить дальнейшие события в Белостоке.

Батальон 322 до вторжения очевидно не был так нацелен на беспощадность как 309, но и они точно не избежали идеологической обработки. Генерал-майор Рецлафф дал прощальную речь батальону в Варшаве 10 июня, советовал каждому члену быть аккуратным, «предстать перед славянами как хозяева и показать им что такое немец». Перед отправкой в Россию 2 июля, людям сообщили, что каждый «политический комиссар должен быть расстрелян», и что они должны быть «твёрдыми, решительными и безжалостными».

5 июля Батальон прибыл в Белосток. Двумя днями позже батальон прибыл в Белосток и получил приказ «прочесать весь город…в поисках большевистских комиссаров и коммунистов». Журнал боевых действий последующего дня проливает свет на приказ как «поиск еврейских жилищ», якобы для поиска вещей награбленных евреями перед приходом немцев. Во время рейда немецкая полиция захватила двадцать вагонов вещей. К 8 июля батальон расстрелял двадцать одного человека. «Это касалось…практически исключительно евреев».

В тот же день рейда 8 июля, батальон неожиданно посетил Рейхсфюрер СС и Глава Полиции(Reichsfuhrer SS and chief of German Police) Генрих Гиммлер, а так же командир Полиции Порядка Курт Далюге. Командир батальона Майор Нагель получил приглашение на устроенный Бахом званный ужин в честь Гиммлера. На следующее утро Далюге в присутствии Гиммлера провёл смотр полицейских батальонов в Белостоке. В своей речи он подчеркнул, что Полицейские Батальоны «должны быть горды своим участием в борьбе с мировым врагом — большевизмом. Никакая другая кампания не имела такую значимость как эта. Теперь большевики будут наконец-то уничтожены на благо Германии, Европы и да, всего мира».

11 июля, двумя днями спустя, полковник Монтуа Полицейской Группы Центр(включавшего Полицейские Батальоны 316 и 322), издал следующий приказ:

«Конфиденциально!

1. По приказу Главы СС и Полиции…все мужчины евреи возрастом от 17 до 45 осуждённые как грабители в соответствии с военным законом должны быть расстелены. Расстрелы проводить вдали от городов, деревеней и дорог. Могилы сравнивать с землёй, дабы не возникли места для паломничества. Я запрещаю фотографирование и наблюдателей на казнях. Казни и места захоронений должны держаться в тайне.

2. Командиры батальонов и рот должны предоставить духовную помощь людям, участвующим в этом действии. Социальные развлечения по вечерам должны затмить впечатления дней. Людей следует постоянно инструктировать о политической необходимости подобных мер.»

Журнал боевых действий странным образом умалчивает о событиях в Белостоке после приказов Монтуа, но последующие суды в Германии приоткрыли завесу тайны. Естественно, не было расследований, судов и приговоров для так называемых «грабителей». Двенадцатого июля, мужчины евреи, кто выглядел на возраст между 17 и 45 были просто захвачены и доставлены на стадион в Белостоке. Когда тот почти заполнился, Бах-Зелевски посетил его и у евреев отобрали все ценности. Это был жаркий день, в течении которого никто из евреев не получал ни воду, ни доступ в туалет.

В начале того же дня или на следующее утро, челночным методов грузовики из обоих батальонов начали перевозить евреев со стадиона к противотанковым траншеям в лесу вне границ города. Большая часть батальона 316 и одна рота 322 охраняли зону расстрела и формировали расстрельные отряды. Бах-Зелевски снова появился на сцене и дал оправдательную речь. С расстрелам не управились до ночи, и полицейские пытались продолжить под светом фар грузовиков. Когда эта мера показала себя неудовлетворительной, расстрелы временно остановили и продолжили на следующий день. Немецкие суды заключили, что убили как минимум 3000 евреев(однако надо держать в уме, что для удобства судебной системы такие цифры всегда представляют собой минимальное количество жертв, а не наиболее вероятное, к сожалению участников судебного разбирательства).

Убийственная кампания против российских евреев ускорилась к концу лета 1941. Журнал боевых действий Полицейского Батальона 322 раскрывает их дальнейшую вовлеченность. 23 июля батальон перешёл из под командования тыловой армии. «Для исполнения неотложных задач батальона, он переходит под прямое командование Высшего Главы СС и Полиции группенфюрера фон дем Баха». В течение Августа, три роты Полицейского Батальона 322 переместились из Белостока в Минск. Лейтенант третьей роты Рибель особенно отличился в убийстве евреев по пути во время передислокации. Журнал боевых действий говорит следующее о чистках второго августа в лесах в районе Белостока: «Третья рота должна закончить ликвидацию евреев до отправки.» Рибель после рапортовал: «В ранние часы 10 августа, третьей ротой была произведена ликвидация евреев расположенных в лагере сбора заключённых. Семьдесят семь мужчин евреев возрастом от 16 до 45 расстреляны. Инцидентов не возникло, сопротивления не было». Это не было единичным случаем, пять дней спустя Рибель рапортовал: «15 августа 1941, третья рота занималась еврейским делом. 259 женщин и 162 ребёнка отправлены в Кобрин. Всего за 15 августа, 1941, расстреляны один поляк за мародёрство и 232 еврея. Казнь евреев прошла гладко и без инцидентов».

К концу августа батальон прибыл в Минск, и 29 числа там встретились Бах-Зелевски и Далюге. Как и ранее в Белостоке, их встреча была прелюдией для участия Полиции Порядка в крупном массовом убийстве евреев. 30 августа, командир батальона Майор Нагель был вызван для обсуждения «простого еврейского вопроса», запланированного на 31 августа и 1 сентября. Батальон должен был предоставить две роты.

31 августа две роты Полицейского Батальона 322(теперь под названием 7 и 9 роты Полиции Группы Центр) выдвинулись в минское гетто, где захватили около 700 евреев, включая 74 женщины. На следующий день, девятая рота Рибеля приняла участие в казни более чем 900 евреев, включая тех, кто был захвачен днём ранее. Автор журнала боевых действий посчитал нужным предоставить оправдание первому расстрелу большого количества еврейских женщин. Он объяснил: «во время облавы они были замечены без звёзд давида…Так же в Минске было замечено, что женщины особенно часто избавлялись от знаков отличия на своей одежде». Стремясь получить награду за свои заслуги, Рибель покорно рапортовал: «В деле евреев 1 сентября, евреи захваченные 31 августа были расстелены девятой ротой. 290 мужчин и 40 женщин. Казнь прошла гладко, никто не сопротивлялся».

В последующих акциях в Могилеве в раннем октябре, необходимость объяснять казнь женщин уже не требовалась. Журнал боевых действий от 2 октября говорит: «9 октября. С 3:30 дня вся рота. Еврейский вопрос в гетто Могилева совместно со штабом Высшего Главы СС и Полиции Группы Центр и Украинской вспомогательной полиции: захвачено 2208 евреев обоих полов, 65 расстелены на месте за попытку бегства». На следующий день: «Седьмая и девятая рота вместе со штабом Высшего Главы СС и Полиции Группы Центр — казнь 2208 евреев и евреек за городом Могилев, недалеко от лесного лагеря(расстрелы седьмой ротой 378, девятой ротой 545).

Деятельность полицейских батальонов в центральном регионе России нельзя назвать уникальной. Редкие дошедшие до нас документы указывают на схожую деятельность на юге и севере. Высший Руководитель СС и Полиции группы Юг Еккельн Фридрих в своих аккуратных и загадочных дневных рапортах направо и налево похвалу не раздавал. Под его командованием находилось пять полицейских батальона - 304 и 320, а так же Польская Группа Юг — 45, 303 и 314. Таким образом все кроме одного состояли из молодых новобранцев. Из неполной коллекции его рапортов о их деятельности можно вывести следующее:

Август 19: Батальон 314 расстрелял 25 евреев. Батальон 45 в Славуте расстрелял 522.

Август 22: Батальон 45 расстрелял 66 и 471 еврея в двух акциях.

Август 23: Батальон 314 расстрелял 367 евреев в качестве «зачистки».

Август 24: Батальон 314 расстрелял 294 евреев, Батальон 45 расстрелял 61 еврея, и «полицейский эскадрон»(полиция на лошадях») 113 евреев.

Август 25: Полицейская Группа Юг расстреляла 1324 еврея Август 27: Согласно первому из двух рапортов, Полицейская Группа Юг расстреляла 549 евреев и Батальон 314 расстрелял 69

евреев. Во втором указывалось, что Полицейская Группа Юг расстреляла 914 евреев. Август 28: Полицейская Группа Юг расстреляла 369 евреев.

Август 29: Батальон 320 предоставил «кордон», пока члены роты СС(HSSPF) расстреляли 15000 евреев в Каменец-Подольске в августе 26-27 и ещё 7000 в августе 28.

Август 31: Батальон 320 расстрелял 2200 евреев в Миньковцах.

Сентябрь 1: Полицейская Группа Юг расстрелял 88 евреев; Батальон 320 расстрелял 380.

Сентябрь 2: Полицейская Группа Юг расстреляла 45 евреев.

Сентябрь 4: Полицейская Группа Юг расстреляла 4144 еврея. Сентябрь 6: Полицейская Группа Юг расстреляла 144 еврея.

Сентябрь 11: Полицейская Группа Юг расстреляла 1548 евреев.

Сентябрь 12: Полицейская Группа Юг расстреляла 1255 евреев.

Октябрь 5: Полицейский Батальон 304 расстрелял 305 евреев.

Послевоенные судебные допросы в Федеральной Республике Германия, несмотря на скудные данные журнала, раскрыли полосу убийств, оставленную Полицейскими Батальонами 45 и 314 на территории Советского Союза осенью 1941. Полицейский Батальон 45 достиг украинского города Шепетовка в июле 24. Майор Бессер, их командир, был вызван Главой Полицейской Группы Юг, Полковником Францем. Франц сообщил Бессеру о приказе об уничтожении евреев на территории России и о роли в этом Полицейского Батальона 45. За считанные дни батальон устроил казнь нескольких сотен оставшихся евреев Шепетовки, включая женщин и детей. Казни сотней людей последовали в различных украинских городах в августе. В сентябре батальон предоставлял кордон, эскорт и стрелков для казни тысяч евреев в Бердичеве и Виннице. Безжалостная деятельность батальона достигла своего пика 29 и 30 сентября в Киеве, где полицейские снова предоставили кордон, эскорт и стрелков для убийства более чем 3300 евреев в урочище Бабий Яр. До конца года батальон продолжал проводить небольшие казни - Хорол, Кременчуг, Полтава. 22 июля Полицейский Батальон 314 так же начал с относительно небольших казней исчисляющимися сотнями жертв. После он присоединился к Полицейскому Батальону 45 в казни нескольких тысяч евреев в Виннице в сентябре 1941, и расстрелял от 7000 до 8000 евреев в Днепропетровске 10-14 октября. Последний раскрытый расстрел датирован поздним январём 1942 в Харькове.

Документация из южной России предоставляет лишь отрывок из широкого и продолжительного участия отрядов Полиции Порядка в массовых расстрелах евреев, но не содержит в себе деталей. Документация об операции на севере прямо противоположна. Здесь не ясен размах и черты, но мы имеем одно невероятно яркое описание операции Полицейского Батальона 11, дислоцированного с раннего июля 1941 в районе Ковно. Его третья рота «охраняла» местное гетто. В середине октября командира батальона с двумя ротами Батальона 11 и двумя ротами вспомогательной литовской полиции послали в Минск. Офицеры 707 дивизии безопасности дали полицейским их первое задание(впоследствии те заявляли, что это было их первое из двух): казнить всех евреев в деревне Смолевичи к востоку от Минска, в качестве предупредительного удара и предостережения всему гражданскому населению не помогать партизанам. Командир батальона утверждал, что протестовал, но офицеры дивизии и её командир сказали ему, что полиция будет лишь предоставлять кордон, а расстрелы оставит литовцам. Резня в Смолевичах была проведена как и приказывалось.

В конце октября две роты Полиции Порядка и их литовские вспомогательные роты получили приказ от армии на ликвидацию всех евреев в Слуцке, к югу от Минска, в городе с населением около 12000. Треть Евреи. И снова такая мера преподносилась как средство устрашения для защиты немецких войск. Глава гражданской администрации рапортует своему начальнику Вильгельму Кубе в Минске о произошедшем в Слуцке 27 октября:

Слуцк, 30 октября 1941

Региональный Комиссар Слуцка

Кому: Главному Комиссару в Минске

Тема: Еврейский вопрос

В дополнение к моему докладу по телефону 27 октября, 1941, я прилагаю следующее в письме: Утром 27 октября, около 8 утра, прибыл старший лейтенант Полицейского Батальона 11 из Ковно(Литва). Он представился как адъютант командующего батальоном Полиции Безопасности(!). Старший лейтенант объявил, что согласно приказу, полицейский батальон обязан за два дня осуществить ликвидацию всех евреев Слуцка, приближается командующий батальона с четырьмя ротами, две из которых литовские вспомогательные, а приступить к исполнению требуется немедленно. Я ответил старшему лейтенанту, что в любом случае, я должен обсудить это с командующим. Примерно через полчаса полицейский батальон прибыл в Слуцк. Как и запрашивали, разговор с командующим случился незамедлительно по его прибытию. Я объяснил ему, что едва ли возможно выполнить подобный приказ без предварительной подготовки, потому как все евреи уже были посланы на работы и возникнет ужасная путаница. Ему следовало дать предупреждение как минимум за день. Затем я попросил его отложить выполнение на один день. Он однако отверг моё предложение, заметив, что ему необходимо провести подобные операции во множестве городов и есть только два дня на работу в Слуцке, к концу которых тот должен быть абсолютно свободен от евреев. Я незамедлительно подал резкий протест, в котором подчеркнул, что ликвидация евреев не может производиться сдуру. Большая часть оставшихся в городе евреев состояла из ремесленников и их семей. Нельзя так просто отказаться от их услуг, они необходимы для поддержки экономики. Далее я заметил, что белорусские ремесленники, были, по простому говоря, абсолютно недоступны, следовательно если убрать евреев, все жизненно необходимые предприятия парализует одним ударом. В заключение нашего разговора я упомянул, что ремесленники и специалисты, хоть и были незаменимы, имели на руках документы, свидетельствующие об их работе в мастерских. Мы пришли к соглашению, что все евреи в городе, особенно ремесленники и их семьи, которых я тоже не хотел отправлять на ликвидацию, прежде всего должны быть доставлены для сортировки в гетто. Провести сортировку были авторизованы два моих представителя. Командующий не противился моей позиции, так что я верил, что операция пройдёт согласно уговору.

Проблемы появились всего через пару часов. Мне стало известно, что командир не следует нашему уговору. Вопреки ему, с заводов и мастерских забирали всех евреев без исключений. Часть из них мне удалось отобрать в гетто, но большинство погрузили в грузовики и без промедлений ликвидировали за границей города. Жалобы начали поступать из мастерских после полудня, они не были способны продолжать работу без еврейских ремесленников. Потому как командующий уехал в Барановичи, после долгих поисков я связался с заместителем — капитаном, и потребовал немедленно остановить происходящее, потому как мои инструкции нарушили, а урон экономике ни к чему хорошему не приведёт. Капитан был просто поражён моей позицией и объяснил, что получил приказ от командующего освободить город от евреев не делая никаких исключений. Чистка основывается на политических причинах и не имеет ничего общего с экономическими. Благодаря моим активным вмешательствам, он всё же ближе к вечеру остановил операцию.

Что ещё меня беспокоит, к своему глубочайшему сожалению я должен подчеркнуть, так это то, что происходящее граничит с садизмом. Во время чистки город представлял собой страшную картину. С неописуемой жестокостью, немецкие полицейские вместе с литовцами вытаскивали евреев и белорусов из их жилищ и увозили. По всему городу слышалась стрельба, на некоторых улицах лежали кучи трупов евреев. Белорусам с трудом удавалось не впутываться в эту ситуацию. Помимо жестокого, пугающего, варварского обращения с евреями прямо перед их глазами, белорусы и сами попадали под удар. Нельзя назвать это «еврейским вопросом», больше похоже на революцию. Весь день я со своими представителями пытались спасти то, что ещё можно было спасти. Неоднократно мне приходилось буквально выдворять под дулом револьвера немецкую и литовскую полицию из мастерских. Мои жандармы занимались тем же, но из-за происходящей дикости на улице им часто приходилось прятаться, чтобы самим не попасть под пули. Все происходящее было более чем ужасным. Во второй половине дня на улице осталось много конных повозок без возниц, так что я приказал администрации разобраться с ними. Оказалось, что это были еврейские повозки, прикреплённые к армии для транспортировки амуниции. Евреев просто сняли с них, бросив повозки на улице. Я не присутствовал на расстрелах за городом, так что не могу ничего сказать об их жестокости, но достаточно сказать, что некоторым из расстрелянных приходилось выкапывать себя из массовых могил. Касаясь экономического ущерба я должен заметить, что сильнее всего была затронута выделка кожи. Там работало двадцать шесть экспертов. Одним махом пятнадцать лучших специалистов расстреляли. Ещё четверо сбежало из повозок. Семь ещё до захвата. Пятеро работали в колёсной мастерской, четверо мертвы. Мастерская не сможет работать с одним мастером. Пропали и другие ремесленники — краснодеревщики, кузнецы и так далее. Пока что мне не удалось получить детальную картину. Как я и упоминал в начале, семьи ремесленников должны были пощадить. Однако как сегодня стало ясно, в каждой из семей есть пропавшие. Доклады приходят отовсюду. Где-то пропал ремесленник, где-то его жена, где-то дети. Таким образом, почти все семьи были разорваны. В таких обстоятельствах очень сомнительно, если оставшиеся ремесленники будут испытывать энтузиазм и продуктивно работать. Пока что они ходят вокруг с кровавыми следами жестоких избиений. Белорусы, чьё доверие ранее было завоёвано, стоят повсюду в ошеломлении. Хоть они и запуганы и не смеют высказывать своё мнение, можно услышать, что этот день не представляет собой день победы и никогда не будет забыт. Я придерживаюсь мнения, что подобная акция уничтожила множество достижений последних месяцев, и пройдёт немало времени, прежде чем нас удастся снова заполучить доверие населения.

В заключение, я должен заметить, что во время этого события полиция разбойничала в самой возмутительной форме. Пострадали не только еврейские дома, но и много жилищ белорусов. Они забирали всё, что могло оказаться полезным — ботинки, кожу, текстиль, золото и прочие ценности. Согласно показаниям членов армии, с рук евреев срывали часы прямо на улице, кольца срывали с пальцев самым безжалостным образом. Одни старый казначей доложил, что полиция приказала еврейской девушке немедленно принести 5000 рублей, и только после этого её отец будет отпущен. По слухам, девушка бегала повсюду в поисках денег. Бараки с еврейскими вещами в гетто, закрытые гражданской администрацией на доски и гвозди, полиция вскрыла и разворовала. Даже там, где располагался сам отряд, двери и оконные рамы выдернули и пустили на костры. Во вторник утром я говорил с адъютантом командующего о грабежах и получил от него обещание, что в город полиция заходить больше не будет, однако всего несколько часов спустя мне пришлось арестовать двух вооружённых литовцев, уличённых мной в мародёрстве. В ночь со вторника на среду, батальон покинул город в направлении Барановичей. Население возрадовалось их уходу. Больше докладывать не о чем. Я прибуду в Минск в ближайшем будущем в целях обсуждения этого вопроса лично. На данный момент, я не могу продолжать заниматься «еврейским вопросом». Сначала должен быть возвращён мир. Я надеюсь восстановить его как можно скорее, несмотря на все сложности и ущерб экономике. Сейчас я могу попросить лишь об одном: «в будущем, постарайтесь изо всех сил избавить меня от этого полицейского батальона».

Карл.

Хоть подробной документации об участии полицейских батальонов в массовых убийствах в России нет, её достаточно для безоговорочного опровержения послевоенного алиби Далюге. Он якобы достиг соглашения с Гиммлером, по которому Полиция Порядка помогала Полиции Безопасности любыми методами, кроме как расстрелами. Это алиби, как и послевоенное заявление армии СС, что они как и все остальные были обычными солдатами и не участвовали в идеологической программе СС, было успешно применено как минимум в одном судебном деле Полицейского Батальона 11. Защитники убедили суд, что только после двух казней — по приказу армии в районе Минска - им удалось исполнить «соглашение» Далюге об отзыве их в Ковно.

Как показывает документация, Полиция Порядка имело прямое, всепроникающее участие в массовых казнях российских евреев летом и осенью 1941 под юрисдикцией глав Северной, Центральной и Южной групп СС(HSSPF), а так же в Белостоке. Более того, резня в Белостоке в середине июля произошла непосредственно после встречи Далюге, Гиммлера и Бах-Зелевски, а резня первого марта в Минске сразу после встречи Далюге и Баха. Очевидно, Далюге не запрещал, но подстрекал к участию Полиции Порядка к массовым убийствам.

Её вовлеченность в массовые расстрелы в России после осени 1941 не так хорошо задокументирована и скорее всего происходила реже. Большим исключением осенью 1942 стало её участие в расстреле евреев в районе Пинска. Во время военного кризиса зимы 1941-1942 многие полицейские батальоны вынужденно отправили на фронт. Другим пришлось бороться с растущим партизанским движением. Более того, в 1942 число рекрутов из местного населения во вспомогательные отряды Полиции Порядка возросло десятикратно - с 33000 до 300000. Возникла тенденция перекладывать психологическую ношу с немецкой полиции на коллабораторов, назначая на расстрелы именно их. Психологическая ноша была серьёзной и глубокой даже для самого Бах-Зелевски. Весной 1942 Доктор Гиммлера доложил Рейхсфюреру о выводящей из строя болезни Баха, заметив, что командир СС страдал от «главным образом от зрелища проводимых им расстрелов евреев, а так же от других полученных на востоке тяжёлых переживаний».

Глава 4. Полиция Порядка и Финальное Решение: Депортация.

Со снижением роли Полиции Порядка в вырезании российских евреев осенью 1941, Далюге взялся за новое жизненно важное для Финального Решения назначение — охрану депортационных поездов «на восток». В конце сентября 1941, Гитлер одобрил начало депортации евреев из Третьего Рейха. Организацией занимался Рейнхард Гейдрих при помощи его «эксперта по евреям» в Берлине Адольфа Эйхмана и региональных офисов Полиции Безопасности по всей Германии. Единственными исключениями на местном уровне стали Вена и Прага, где депортацией занимались Центральные Агентства по Эмиграции Евреев, созданные Эйхманом ещё до войны, состоявшие из лично отобранных им людей. Практически сразу Гейдрих заключил с Далюге соглашение о разделении обязанностей. Полиция Порядка Далюге будет охранять транспортировку, организованную Полицией Безопасности Гейдриха. По договору, Полиция Порядка по инструкции будет предоставлять людей для охраны в помощь Полиции Безопасности. Обычно для каждой транспортировки она предоставляла одного офицера и пятнадцать человек.

Каков был размах этих операций? Между осенью 1941 и весной 1945 более 260 депортационных поездов отправили немецких, австрийских и чешских евреев прямиком в гетто и лагеря смерти «на востоке»(к примеру, в Польшу и Россию), или в транзитное гетто Терезиенштадт к северу от Праги, а оттуда уже дальше «на восток». Как минимум 147 поездов из Венгрии, 87 из Нидерландов, 76 из Франции, 63 ил Словакии, 27 из Бельгии, 23 из Греции, 11 из Италии, 7 из Болгарии и 6 из Хорватии — таким образом, под надзором немецкой охраны в какой-то момент своего путешествия находились 450 дополнительных поездов из западной и южной Европы. Нет даже приблизительной оценке количества поездов, задействованных в депортации евреев из польских городов в местные лагеря смерти, но очевидно, что множество сотен. Полиция порядка охраняла буквально всё из них.

Что это значило в контексте переживаний для самой Полиции Порядка? В Англии и Германии уже опубликован один красочный доклад лейтенанта Пола Салиттера об охране депортационного поезда из Дюссельдорфа в Ригу в декабре 1941. Два других раппорта о депортации поездом из Вены в Собибор и из Коломыя в Галиции в Белжец примечательны для понимания того, что именно более тысячи раз делало множество отрядов Полиции Порядка. Сначала, Венская транспортировка.

152 Полицейский Участок Вена, 20 июня, 1942

Отчёт об опыте Тема: транспортная команда для еврейского транспорта Вена — Аспангбанхоф(сноска - железнодорожная станция Аспанг) в Собибор

14 июня, 1942

Транспортная команда состояла из лейтенанта запаса Фишманна в качестве лидера, двух сержантов и 13 полицейских запаса из Первой Восточной роты Полицейского Батальона. В соответствии с предварительным телефонным запросом от гауптштурмфюрера СС Бруннера, команда заступила на службу в 11 утра, 14 июня, 1942 в Аспангбанхофе.

1. Погрузка евреев: Под управлением и надсмотром гауптштурмфюрера СС Бруннера и гауптштурмфюрера СС Гирзика погрузка евреев в специальные поезда, ожидающие в Аспангбанхофе, началась в полдень и прошла гладко. К несению охранных обязанностей приступили без задержки. В общей сложности депортировали 1000 евреев. Трансфер произошёл по расписанию в четыре часа дня. Из-за недостатка машин, команде транспортировки пришлось довольствоваться автомобилями третьего класса вместо второго.

2. Поездка из Вены в Собибор: Поезд 38 отбыл из Вены в 7:08 вечера, 14 июня, 1942, и вместо запланированного маршрута в Избицу, отправился в Собибор через Люнденбург[Бреклар], Брунн[Брно], Нейсе[Ныса], Оппельн[Ополе], Ченстохову, Кельце, Радом, Демблин, Люблин и Хелм. Прибытие в Собибор в 8:05 утра, 17 июня, 1942. По прибытии поезда в Люблин в 9 вечера, 16 июня, оберштурмфюрер СС Пол, ожидавший поезда на станции, снял с транспорта 51 способного к работе еврея и возрастом от 15 до 50 и отправил в трудовой лагерь. В тоже время он отдал приказ отправить остальных 949 евреев в трудовой лагерь Собибор. Полу передали два списка имён, три фургона вещей(вместе с запасами еды), а так же 100000 злотых. В 11 вечера поезд отбыл из Люблина в Собибор. В 30 километрах от Люблина в еврейском лагере Травники фургоны с вещами и едой передали шарфюреру СС Майерхоферу.

3. Доставка евреев в Собибор: В 8:15 утра, 16 июня, поезд прибыл на железнодорожную станцию трудового лагеря рядом с Собибором, где комендант лагеря старший лейтенант Штангль принял поставку 949 евреев. Разгрузка началась мгновенно и была закончена в 9:15 утра.

4. Поездка из Собибора в Вену: Около 10 утра, сразу после разгрузки евреев, в специальном поезде отправились обратно. Прибыли в Люблин в 2:30 утра, 18 июня. Расходов на поездку потрачено не было. Из Люблина отправились в 8:13 утра, 18 июня экспресс поездом в Краков, куда прибыли в 5:30 вечера того же дня. В Кракове расквартировались вместе с третьей ротой Полицейского Резервного Батальона 74. 19 июня эта рота раздала рационы каждому из 16 человек. Из Кракова отправились экспресс поездом в 8:08 вечера, 19 июня. Прибыли на восточную железнодорожную станцию Вены в 6:30 утра, 20 июня.

5. Остановка транспортной команды в Кракове:

Остановка продлилась 26 с половиной часов.

6. Переход границы: Поезд специального назначения пересёк границу из Рейха в Генерал-губернаторство 15 июня в 1:45 дня, экспресс поезд на обратном маршруте в 12:15 утра, 20 июня.

7. Провизия:

Транспортной команде выделили холодные пайки на четыре дня. Они состояли из колбасы, хлеба, мармелада и масла, но этого было недостаточно. Пайки третьей роты Полицейского Резервного Батальона 74 были хороши и достаточны.

8. Предложения: В будущем необходимо предоставлять транспортным командам походные пайки, потому как холодные не подходят для летнего периода. Колбасы — это была варёная колбаса — при получении 15 июня уже оказались вскрыты, и из-за риска прокисания пришлось их съесть ещё до третьего дня. На четвёртый день людям пришлось обходиться мармеладом, потому как из-за страшной жары в поезде масло протухло. Размер пайков был так же скуден.

9. Инциденты: Инцидентов в пути или обратном пути не произошло.

(подписано) Фишманн. Участковый лейтенант Полиции Охраны(Schutzpolizei)

Депортация ничего не подозревающих венских евреев, по большей части стариков и женщин, прошла с таким малым количеством происшествий, что Фишманн мог сконцентрироваться на таких трудностях, как получение авто третьего класса, недостаточных пайках, жаре летом и испортившемся масле. Никаких упоминаний, конечно же, о запертых в поезде на 61 час без еды и воды евреях. Однако Фишманн отдавал себе отчёт в действиях, так как предусмотрел, чтобы 949 евреев, отправленных якобы в трудовой лагерей, не имели доступа к своим вещам и еде. Газовые камеры Собибора располагались глубоко в лесу и не были видны с разгрузочных площадок. Вопреки отрицанию Полиции Порядка, Фишманн и его команда, судя по всему, входила в лагерь и наблюдала за разгрузкой.

Полиция Порядка, охранявшая депортационный поезд из Коломыя в Галиции столкнулась с заметно большим количеством проблем. Действительно, в Галиции, где евреи подвергались резне летом и осенью 1941 и застали первые волны депортации весной 1942, знали чего ожидать от депортаций августа 1942. В середине сентября 1942 капитан Полиции Порядка Полицейского Резервного Батальона 133 в полицейской роте 24 рапортовал о впечатлениях от одной недели операции:

7./Пол.24. Лемберг[Львов], 14 сентября 1942 Кому: Командующему Полиции Порядка, в районе Галиции, Лемберг. Тема: Переселение евреев

Вечером шестого сентября, седьмая рота двадцать четвёртого Полицейского Полка согласно приказу прибыла в Коломыя, после переселений третьего и пятого сентября в Сколе, Стрые и Ходорове, во главе которых стоял Капитан Полиции Охраны Крёпелин, уже составивший подробный рапорт. Я незамедлительно связался с комиссаром Криминальной Полиции(Kriminalkommissar) и оберштурмфюрером СС Лейтмарицем, главой местного отделения Полиции Безопасности в Коломыя и старшим лейтенантом поста Полиции Охраны Коломыя Гертелом.

Вразрез с опытом операции в Стрые, операцию седьмого сентября в Коломыя хорошо спланировали и подготовили, для участников сложности не представляла. Евреи были проинформированы вышеупомянутыми агентствами и Службой Труда о необходимости собраться на регистрацию в 5:30 утра седьмого сентября. Около 5300 евреев действительно пришли в указанное время. С предоставленными мне силами, мы оцепили еврейский квартал, обыскали его и захватили ещё около 600 евреев.

Погрузка на транспортный поезд завершилась примерно в семь вечера. 4769 еврея были переселены, около 1000 отпустили. В каждый вагон поместили сотню евреев. Жара в тот день сильно затруднила процесс и замедлила погрузку. После привычных заколачивания и запечатывания вагонов, поезд отправился в путь в Белжец около девяти вечера. Охранялся одним офицером и девятью людьми. Многие евреи с наступлением ночи сняли колючую проволоку и сбежали через отверстия для воздуха. Тогда как охране удалось многих застрелить на месте, большинство сбежавших были устранены той же ночью или на следующий день охраной железных путей или полицейскими отрядами. Несмотря на темноту и длину поезда, транспорт прибыл в Белжец без заслуживающих внимания инцидентов. Однако, вернувшись 11 сентября в Станиславов, охранник шестой роты Полицейского Батальона 24 рапортовал мне лично, что охраны было явно недостаточно.

8 сентября слишком старых, больных, немощных и тех, кого уже не перевезти — были казнены, всего около 300. Согласно приказу от четвёртого сентября об использовании амуниции, о котором меня уведомили шестого сентября, 90% казнили с помощью карабинов и винтовок. Только в отдельных случаях использовались пистолеты.

8 и 10 сентября проведены операции в Кутах[Kuty], Косове[Kosov], Городенке[Horodenka], Заплатове[Zaplatov] и Снятыне[Sniatyn]. Около 1500 евреев пришлось вести маршем примерно 50 километров от Куты или 35 километров от Косова до Коломыя, где их оставили на ночь во дворе тюрьмы Полиции Порядка вместе с другими собранными по региону евреями. В Городенке и Снятыне Полицией Порядка погружено по десять вагонов евреев. Тридцать вагонов в Коломые. Всего десятого сентября поездом отправлено 8205 еврея.

В операциях в районе Коломыя 8 и 10 сентября, около 400 евреев пришлось расстрелять по всем известной причине. В большой акции по переселению, Полиция порядка, несмотря на мой протест, погрузила всех евреев в доступные 30 вагонов поезда. Многие из них после марша, после четырёх жарких дней ожидания и какой-либо провизии. Всё это, а так же необходимость погружать от 180 до 200 евреев в каждый вагон, оказало на транспортировку катастрофически негативное влияние.

Как плотно были загружены евреями каждый из десяти вагонов в Городенке и Снятыне мне неизвестно. В любом случае, оба поезда прибыли в Коломыя с неадекватной охраной, так что колючая проволока вокруг отверстий для воздуха почти полностью отсутствовала. Как можно быстрее я вывел поезд из железнодорожной станции Коломыя на дополнительные пути и сцепил с тридцатью вагонами вдали от стации. Еврейская полиция(Ordnungsdienst) и строители железнодорожной станции из Коломыя работали до ночи для латания дыр в вагонах согласно регуляциям. Для предотвращения попыток бегства, команде из одного офицера и пятнадцати человек под руководством капитана Цицмана приказали охранять поезд из 50 вагонов до самой отправки. Из-за уже вышеописанных условий для евреев, жары и битком забитых вагонов, они снова и снова пытались выбраться из припаркованного поезда. Стемнело в 7:30. В 7:50 на дополнительные пути прибыла охранная команда поезда из девяти человек под руководством капрала Джеклейна. В условиях темноты пресечь попытки бегства и расстрелять бежавших было невозможно. Из-за жары в вагонах евреи полностью разделись.

Поезд отправился из Коломыя согласно расписанию в 8:50 вечера, и охрана заняла свои позиции. Как я изначально предложил, команда разделилась на две группы по пять человек — одна группа в пассажирском вагоне во главе поезда, одна команда в его конце. Учитывая длину поезда и его нагрузку в 8205 евреев такое распределение показало свою несостоятельность. В следующий раз капрал Ж. Распределит охрану по всему поезду. Для предотвращения бегства, охране всю дорогу пришлось сидеть в камбузах. Вскоре после отправки евреи предприняли попытку прорваться с разных сторон поезда, некоторые даже через крыши. Они были достаточно успешны в этом деле, так что за пять остановок до Станиславова капралу Ж. пришлось просить по телефону начальника станции Станиславова заранее отложить доски и гвозди для ремонта вагонов, а так же попросил охрану станции следить за поездом. Работники станции и её охрана приступи к задаче как только поезд прибыл на станцию.

Работы заняли полтора часа. Поезд возобновил движение. На следующей станции стало ясно, что евреи снова проделали огромные дыры и сорвали колючую проволоку. В одном поезде даже поработали молотком и пилой. Во время допросов они признались, что Полиция Безопасности оставила свои инструменты, потому как те могли пригодиться в работе в дальнейшем. Капрал Ж. заставил евреев отдать инструменты. Во время всей поездки, поезду требовался ремонт на каждой остановке, иначе мы бы не смогли даже ехать. В 11:15 утра поезд прибыл в Лемберг. Так как смена на охрану поезда не прибыла, транспортной команде Ж. пришлось продолжить охранять поезд до самого Белжеца. После короткой остановки в Лемберге, поезд продолжил путь по пригороду Клапорова, где 9 вагонов с отметкой «L» предназначенных для трудового лагеря передали оберштурмфюреру СС Шульцу. Тот дополнительно погрузил на поезд ещё около тысячи евреев. В 1:30 дня поезд отправился в Белжец.

В Лемберге поезду заменили двигатель на такой старый, что движение было возможно лишь с постоянными остановками. Самые сильные из евреев пользовались нашей малой скоростью и протаскивали себя через дыры в вагонах и сбегали. Из-за скорости поезда они не боялись травм от падения. Несмотря на постоянные запросы инженерам увеличить скорость, возможности для этого не было, так что постоянные остановки становились всё более раздражающими.

Вскоре после Лемберга у команды уже закончились все имеющиеся у них боеприпасы, в том числе полученные от солдат 200 патронов, так что всю оставшуюся дорогу им приходилось пользоваться камнями пока поезд двигался и штыками во время остановок.

Всё большая паника распространялась среди евреев из-за жары, забитости и трупов. Трупный запах — при разгрузке в вагонах обнаружили около 2000 тел — сделал работу на поезде практически невозможной. В 6:45 поезд прибыл в Белжец, и примерно в 7:30 был передан капралом Ж. оберштурмфюреру СС и главе местного лагеря. Капрал пришлось оставаться в лагере до окончания разгрузки в 10 вечера, пока команда охраняла припаркованные вагоны. Из-за вышеуказанных трудностей, количество сбежавших евреев не поддаётся подсчёту. Тем не менее, можно допустить, что как минимум две трети евреев были застрелены или сделаны неопасными тем или иным способом.

Помимо указанного, на период 7-10 сентября 1942 дополнительных инцидентов не произошло. Сотрудничество между Полицией Порядка и Полицией безопасностей прошло хорошо и без проблем.

(подпись) Вестерман Лейтенант запаса Полиции Охраны и Ротный Командир.

Документ раскрывает много деталей: отчаянные попытки евреев сбежать; скудную охрану(какие-то десять человек на 8000 евреев); невообразимо ужасные условия — форсированный многокилометровый марш, ужасная жара, дни без еды и воды, забитые вагоны по 200 человек и так далее. Это привело к смерти 25% евреев в вагонах от удушения, перегрева и истощения, не говоря уже о регулярных расстрелах, с учётом истощения охраной амуниции); «повседневное» упоминание о том, как сотни евреев признали непригодными для транспортировки и расстреляны на месте из-за слабости, болезней и возраста. Более того, документ недвусмысленно показывает, для Полицейского Батальона 133 и Полиции Безопасности в Галиции летом 1942 подобные операции являлись рутиной.

Однако он не раскрывает взгляд «низового» участника Финального Решения, который нам хотелось бы увидеть. Эти люди не были офисными работниками в безопасности и оторванными от реальности расстоянием, бюрократическими эвфемизмами и рутиной, приговаривающими людей к смерти. Эти люди сталкивались со своими жертвами лицом к лицу. Их товарищи уже расстреляли всех непригодных для транспортировки евреев, а так же старательно предотвращали попытки бегства из поезда, и следовательно, газовых камер Белжеца. Никто из участников не мог иметь ни малейших сомнений в том, в чем именно они принимают участие, а именно в убийственной программе по уничтожению евреев Галиции.

Но как эти люди стали массовыми убийцами? Что случилось, когда отряд впервые начал убивать? Какой выбор, если он был, они имели и как они отреагировали? Что происходило с этими людьми, пока убийства тянулись неделю за неделей, месяц за месяцем? Документы, подобные транспортировке в Коломыя дают яркий фрагмент единственного инцидента, но они не раскрывают личную трансформацию группы нормальный немецких мужчин среднего возраста в массовых убийц. Для этого нам придётся вернуться к истории Полицейского Резервного Батальона 101.

Глава 5. Полицейский Резервный Батальон 101

Полицейский Батальон 101, базировавшийся в Гамбурге, был в числе первых батальонов, присоединившихся к немецкой армии вторжения в Польшу в сентябре 1939. Перейдя границу в Оппельне[Ополе] в Силезии, батальон через Ченстохову проследовал в польский город Кельце. Там он привлекался к захвату польских солдат и военного оборудования позади линии наступления, а так же охране военнопленных. 17 декабря 1939, батальон вернулся в Гамбург. Около сотни его профессиональных полицейских перевели для формирования дополнительных отрядов. Их заменили резервистами среднего возраста, призванными осенью 1939.

В мае 1940, после периода тренировки, батальон отправили из Гамбурга в один из четырёх аннексированных рейхом регионов западной Польши - Вартегау[Рейхсгау Вартеланд]. Располагаясь до конца июня в Познани[Позен], а затем в Лодзе[переименованный немецкими захватчиками в Лицманштадт — Litzmannstadt], батальон в течении пяти месяцев занимался «операциями по переселению». Эти операции — часть демографического плана Гитлера и Гиммлера по «германизации» новых аннексированных регионов, т.е. по заселению их «расового чистыми» немцами. Все поляки и так называемые «нежелательные элементы» - евреи и цыгане, должны были быть выгнаны в центральную Польшу с включённых в состав Германии территорий. Согласно договору между Германий и Советским Союзом, этнических немцев репатриировали с советской территории и селили в квартиры и фермы выгнанных поляков. Так желаемая Гитлером и Гиммлером «Расовая чистота» аннексированных территорий никогда не была достигнута, но сотни тысяч людей насильно перемещали подобно фигурам на доске. И всё ради расовой реорганизации восточной Европы.

В отчёте батальона содержится хвастовство фанатичным участием в этом «переселении»:

«За работой день и ночь без перерывов, 100% сил батальона занято делом по всему Вартегау. В среднем каждый день эвакуировали около 350 Польских крестьянских семей. На пике эвакуации они(члены батальона) не могли вернуться в казармы восемь дней и ночей. У них была возможность поспать только в ночью в машинах… В самую крупную операцию, батальон эвакуировал около 900 семей…за один день и только своими силами и десятью переводчиками.»

В целом, батальон эвакуировал 36972 человека из запланированных 58628. Около 22000 человек сбежало.

Один призывник из запаса, Бруно Пробст, вспоминал о роли батальона:

«Впервые я столкнулся с убийствами и перегибами на местах во время переселении местного населения, особенно в малых деревнях. Так было всегда — когда мы прибывали на место, комиссия по переселению уже была там…Эти так называемые комиссии состояли из гражданских, членов чёрных(без формы) СС и Тайной Полиции. От них мы получали карточки с номерами. Этими номерами обозначались дома в деревне, которые надо было эвакуировать. Поначалу, мы стремились вывести из этих домов всех, несмотря то кто там был — старики, больные или дети. Комиссия быстро признала нашу процедуру ошибочной. Они возразили, что старые и больные затрудняют нашу работу. Если быть точным, они поначалу не давали нам явного приказала расстреливать таких на месте, но ограничивались тем, что давали понять - для подобных людей уже ничего нельзя сделать. Я помню два случая расстрела на месте. В первом, это был старик, во втором, старуха…оба раза расстрелом занимался не член отряда, а унтер-офицер.»

Другие в батальоне тоже вспоминали операцию по переселению, но никто больше не вспоминал или не признавался в подобном насилии. Один полицейский однако рассказал, что во время остановки в Познани батальон предоставил Полиции Порядка расстрельную группу для казни от 100 до 120 поляков.»

/*********************************************************

ПЕРЕВОД КАРТИНОК И ТЕКСТА

1) Мендзыжец, «транзитное» гетто, ликвидированное в семи «акциях» между августом 1942 и июлем 1943. Вторая рота лейтенанта Гнейда отзывалась о Мендзыжеце подходящим немецкий прозвищем «Menschenschreck», или «ужас человеческий».

2) №! карта

3) №! карта

4) В большинстве случаев депортации, евреям давали указание брать минимум вещей, дабы сделать правдивее историю о переселении. Обыски лейтенанта Гнейда ясно показывают, что никто, ни полицейские, ни евреи, не верили в это притворство.

5) После обысков евреям позволяли надеть нижнее белье, после чего заставляли маршировать до железной станции, где их как скот погружали в вагоны.

6) «Бараки для раздевания» - этап в процессе депортации впервые введённый лейтенантом Гнейдом осенью 1942, когда гетто Мендзыжец подверглось особенно жестокой серии «чисток» - Полиция Порядка заставила евреев раздеться догола в поисках ценностей

7) 26 мая 1943. Полиция Порядка ведёт евреев через город. Евреи отправленные в Майданек тем днём погибнут в резне Erntefest(«Операция Фестиваль Жатвы») в ноябре 1943.

8) -

9) Лукув, вероятно осень 1942, во время ликвидации местного гетто Полицией Порядка.

10) Лейтенант Гнейд перед его «бараками для раздеваний» в Мендзыжеце.

11) Полиция Порядка держит кордон на рынке во время «шестой акции». 26 мая 1943 года. 1000 евреев депортировали в трудовой лагерь в Майданеке. В ранних депортациях Мендзыжеца, евреев слали прямиком в газовые камеры Треблинки.

*,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,

Их задачу осложняло то, что новоприбывшие этнические немцы, желая воспользоваться дешёвым рабочим трудом, не всегда докладывали о нелегальных поляках.

28 ноября 1940, батальон заступил на охрану гетто в Лодзе, опечатанного в конце апреля 1940. Тогда 160000 Евреев Лодзе отрезали от остального города колючей проволокой. Это стало главной обязанностью Полицейского Батальона 101, имевшего приказ на расстрел «без церемоний» любого еврея, проигнорировавшего запрещающие знаки и подошедшего слишком близко к ограждению. Приказу повиновались.

Таких крайностей, которые случились во время охраны Варшавского гетто первой ротой Полицейского Батальона 61, никто из этого батальона не помнил. Тогда стрельба по гетто открыто поощрялась капитаном роты. В охрану всегда назначали самых отъявленных стрелков и другие обязанности не давали. Комната отдыха роты была украшена расистскими слоганами, к примеру, звездой давида над баром. Над дверью за каждого застреленного еврея делалась засечка. В особенно «успешные» дни устраивалось «празднование победы».

Члены батальона имели больше контактов с нееврейским населением, потому как располагались вне границ гетто. Бруно Пробст вспоминал, как в разделявшем гетто Лодзе проходе, охрана иногда развлекали себя переводом часов вперёд. Это использовалось как повод для захвата и избиения поляков, якобы за нарушение комендантского часа. Он так же вспоминал, как в предновогоднюю ночь вместо поляка пьяный охранник случайно застрелил немца и скрыл это подменив удостоверение личности.

В мая 1941 батальон вернулся в Гамбург и «практически растворился». Все оставшиеся довоенные призывники рангом ниже унтер-офицера были распределены в другие отряды, а места заполнили призванные из запаса. Батальон стал, по словам одного полицейского, «чисто резервным батальоном».

В течении следующего года, с мая 1941 по июнь 1942, батальон реформировали и подвергли многочисленным тренировкам. В памяти участников осталось мало событий из этого периода. Однажды после бомбардировки Любека в марте 1942 батальон немедленно послали в город. И один раз батальон участвовал в депортации евреев Гамбурга.

С середины октября 1941 до конца февраля 1942, отправлено 59 транспортов с «грузом» из 53000 евреев и 5000 цыган Третьего Рейха «на восток», в данном случае в Лодзе, Ригу, Ковно(Каунас) и Минск. Пять транспортов в Ковно и пять в Ригу по прибытию немедленно вырезали. Остальных «ликвидировали» не сразу. Сначала их сослали в гетто Лодзе(куда послали 5000 австрийских цыган), Минска и Риги.

Не подверглись немедленной экзекуции и четыре транспорта из Гамбурга. Первый, с 1034 евреями, отправился 25 октября 1941 в Лодзе. Второй, с 990 евреями, отбыл в Минск восьмого ноября. Третий в Минск 18 ноября, с 408 евреями Гамбурга и 500 Бремена. Четвёртый покинул Гамбург в направлении Риги 4 декабря с 808 людьми.

Члены Полицейского Батальона 101 поучаствовали в различных фазах гамбургской депортации. Сборным пунктом для депортации стал конфискованной Полицией Безопасности дом масонской ложи в Мурвейде. Нельзя назвать это место неприметным для местных жителей, ведь он соседствовал с университетской библиотекой, жилым кварталом и находился всего в нескольких сотнях ярдов от тяжело нагруженной железнодорожной станцией Даммтора. Часть Полицейского Батальона 101 занималась охраной масонского дома, где евреев собирали, регистрировали и погружали в грузовики для отправки на железнодорожную станцию Штерншанце(Sternschanze). Другие члены батальона охраняли станцию, где евреев загружали в поезда. И наконец, Батальон 101 предоставлял эскорт для как минимум трёх из четырёх транспортировок — 25 октября в Лодзе; 8 ноября в Минск; и последний, 4 декабря в Ригу. Согласно Гансу Келлеру, место в эскорте еврейского транспорта считалось «престижным» из-за возможности путешествовать и обычно занималось кем-то из малого числа «привилегированных».

Бруно Пробст, кто 8 ноября сопровождал транспорт в Минск, вспоминал:

«В Гамбурге евреям сказали, что им будет выделят целое новое поселение на востоке. Их погрузили в обычные пассажирские вагоны…вместе с двумя вагонами еды, инструментов, лопат, топоров, передвижной кухней и так далее. Для команды эскорта выделили вагон второго класса. В вагонах с евреями охраны не было. Поезд охранялся со всех сторон лишь во время остановок. Сильно за полдень четыре дня спустя мы достигли Минска. О конечной цели нашей поездки мы узнали только в пути, когда проходили Варшаву. В Минске нас уже ждала команда СС. Евреев, снова без охраны, погрузили в ожидавшие их грузовики, а позволенный им в Гамбурге багаж остался в поезде. Им сказали, что тот последует за ними. После этого наша команда совместно с немецким батальоном(не резервным) расположилась в русских казармах. Рядом был лагерь евреев…Из разговоров с членами вышеупомянутого батальона мы узнали об их участии в расстрелах евреев в Минске. Из этого мы заключили, что и евреи Гамбурга будут расстреляны.»

Командир эскорта лейтенант Хартвиг Гнейд, не желая оказаться привлечённым к такому, в бараках не остался. Вместо этого он со своими людьми вернулся на станцию и сел на поздний поезд из Минска.

Описаний транспортировки из Гамбурга в Ригу у нас нет, но рапорт Салиттера об эскорте еврейского транспорта Полицией Порядка 11 декабря из Дюссельдорфа в Ригу предоставляет красочное доказательство, что там полицейские узнали примерно тоже самое, что и Гамбургские полицейские в Минске. Как писал Салиттер:

«Население Риги составляло примерно 360000 человек, включая около 35000 евреев. Те доминировали в мире бизнеса. Их бизнес, тем не менее, после ввода немецких войск был незамедлительно закрыт и конфискован. Самих евреев расположили в обнесённом колючей проволокой гетто Дюна[Двина, нем. Düna]. На данный момент в гетто располагалось лишь 2500 рабочих мужчин евреев. Остальных либо сослали в похожие гетто, либо латвийцы их расстреляли…Они(Латвийцы) особенно ненавидели евреев. С самого момента освобождения и по сегодняшний день, они крайне активно участвовали в уничтожении этих паразитов. Однако, как мне удалось выяснить в одном разговоре с латвийскими железнодорожниками, для них оказалось выше понимания почему немцы привозят евреев в Латвию, а не уничтожают их в своей стране.»

Полицейский Резервный Батальон 191 в июне 1942 отправили в очередную командировку в Польше. К тому моменту, в составе осталось лишь несколько унтер-офицеров присутствовавших на первой польской акции. А во второй акции в Вартегау участвовало меньше 20% членов батальона. Некоторые из них стали свидетелями так называемых «перегибов» в Познани и Лодзе. Некоторые сопровождали один из транспортов с гамбургскими евреями на пути в Лодзе, Минск или Ригу. В последних двух точках, как мы видели, было сложно не узнать что-нибудь о массовых убийствах евреев в России. Но по большей части, Полицейский Резервный Батальон 101 теперь состоял из людей без какого-либо опыта работы на оккупированных немцами территориях в восточной Европе или, если на то пошло — за исключением нескольких совсем старых ветеранов Первой Мировой — без какого-либо опыта военной службы вообще.

Кадрово он состоял из 11 офицеров, 5 гражданских администраторов(занимавшихся финансовыми делами, провизией, сборами и так далее), 486 рядовых и унтер-офицеров. В последнюю минуту для достижения полной численности батальона, контингент доукомплектовали отрядами из близлежащих Вильгельмсхафена и Рендсбурга(Шлезвиг-Гольштейн), а так же из далёкого Люксембурга. Но все же, большинство призванных жили и росли в Гамбурге или его округах. Гамбургский «элемент» был настолько выделяющимся, что чужими себя чувствовали не только люксембуржцы, но и отряды из Вильгельмсхафена и Рендсбурга.

Батальон разделили на три роты, каждая примерно по 140 человек в полном составе. Двумя ротами командовали капитаны полиции, третьим старший лейтенант запаса в батальоне. Каждую роту поделили на три взвода. Двумя командовали лейтенанты запаса, третьими старшие сержанты взводов. Каждый взвод был разделен на четыре отряда под руководством сержантов или капралов. Рядовых экипировали карабинами, унтер-офицеров пистолетами-пулемётами. К каждой роте прикрепили отделение тяжёлых пулемётов. Персонал штаба батальона помимо пяти гражданских администраторов, включал в себя доктора и его помощника, а так же водителей, клерков и специалистов по связи.

Командовал батальоном майор Вильгельм Трапп, ветеран Первой Мировой с Железным Крестом первого класса, пятьдесят три года. После войны он устроился в полицию и поднялся по карьерной лестнице. Его недавно повысили из капитана второй роты, так что это был его первый опыт командования батальоном. Из-за раннего вступления в нацистскую партию в декабре 1942 Трапп технически мог бы считаться «старым бойцом партии»(Alter Kämpfer), но в СС его никогда не принимали и равноценное звание СС не давали, несмотря на постоянную попытки Гиммлера и Гейдриха по слиянию и переплетению государственных, партийных элементов СС и полицейской империи. Трапп явно не считался подходящим для СС. Быстро развился конфликт между ним и его двумя капитанами, молодыми членами СС. Даже двадцать лет спустя, в своих показаниях те даже не пытались скрыть своё презрение к командиру как к слабому, невоенному и неправомерно встревающему в дела его офицеров.

Два капитана полиции, имевшие так же равноценное звание гауптштурмфюреров СС, были молодыми людьми на своём третьем десятке лет.

Вольфганг Хоффман, родился в 1914, в 1930 в возрасте шестнадцати лет вступил в Национал-Социалистический союз школьников(NS-Schülerbund), в 1932 в восемнадцать в гитлерюгенд(Hitler Youth), и годом спустя в СС. Все это ещё до его выпуска из Гимназиума(старшая школа для подготовки к колледжу) в 1934. На службу в полицию в Бреслау[Вроцлав] поступил в 1936, а в 1937 зачислился в Нацистскую Партию. В том же году он окончил офицерскую подготовку и получил звание лейтенанта Полиции Охраны. Весной 1942 присоединился к Полицейскому Резервному Батальону 101. В июне, в возрасте двадцати восьми, повышен до звания капитана. Командовал третьей ротой.

Юлиус Волауф. Родился в 1913. Окончил Гимназиум в 1932. В апреле 1933 вступил в Нацистскую Партию и Штурмовые Отряды(Sturmabteilung, SA, коричневорубашечники). В 1936 был принят в СС и начал свою офицерскую подготовку. Получил звание лейтенанта Полиции Охраны в 1938. Ранним 1942 точно так же был прикреплён к Полицейскому Батальону 101 и в июне повышен до капитана, прямо перед отправкой в Польшу. Командовал первой ротой и служил Траппу заместителем командира батальона. В отличии от пожилого Траппа, Хоффман и Волауф представляли собой именно тот идеальный образ молодого, образованного и профессионального офицера полиции, ярого сторонника нацизма и СС, который Гиммлер и Гейдрих видели в качестве идеала для полиции и СС.

Адъютантом Траппа был старший лейтенант Хаген, о котором мало что известно, кроме того, что он был убит весной 1943. Помимо них батальон насчитывал семь лейтенантов запаса. Все без профессиональной полицейской подготовки как Хоффман или Волауф, но из-за своего образования, успехов в гражданской жизни и принадлежности к среднему классу, получившие подготовку офицеров во время призыва в Полицию Порядка. От старшего к младшему:

Хартвиг Гнейд, 1984 года, экспедитор и член нацистской партии с 1937 года, командир второй роты.

Пол Бренд, 1902 год рождения.

Хайнц Бухман, 1904 года, владелец семейного лесозаготовочного бизнеса. Член партии с 1937.

Оскар Питерс, 1905 года.

Уолтер Хоппнер, 1908 года, импортёр чая. Кратко являлся членом партии в 1930, полноценно вступил весной 1933.

Ганс Шир, 1908 года, член партии с мая 1933.

Курт Дракер, 1909 года, продавец и член партии с 1939.

Таким образом, их возраст варьируется от тридцати трёх до сорока восьми. Пятеро членов партии, но никого из СС.

По имеющейся у нас информации, из тридцати двух унтер-офицеров, двадцать два состояло в партии и семеро в СС. Их возраст от двадцати семи до сорока лет. В среднем тридцать три с половиной. В запасе не числились, призваны на службу в полицию перед войной.

Большинство рядовых родом из Гамбурга или его окрестностей. Около 63% из рабочего класса, некоторые являлись квалифицированными рабочими. Большинство выполняло типичные для рабочего класса Гамбурга работы: много работников доков и водителей грузовиков, а так же кладовщиков и строителей, механизаторов, моряков и официантов. Около 35% принадлежали к нижней черте среднего класса, буквально все из них были белыми воротничками. Три четверти из них работали в сфере продаж, четверть выполняла ту или иную офисную работу в государственном или частном секторах. Бизнесменов или индивидуальных ремесленников было очень мало. Лишь 2% принадлежало к профессионалам среднего класса, да и те были учителями или аптекарями. Их средний возраст — 39 лет. Половина возрастом между тридцатью семью и сорока двумя годами. Эта возрастная группа считалась слишком старой для армии, но после сентября 1939 часто призывалась на службу полиции резерва.

Среди рядовых, около 25%(43 из выборки в 174) имели членство в партии. Шестеро были «старыми бойцами»(Alte Kämpfer) — вступили в партию ещё до прихода Гитлера к власти. Шестеро вступили в 1933. Несмотря на внутренний запрет на вступление в партию(1933-1937), шестеро корабельных рабочих приняты в секцию партии для членов живущих за границей. В 1937, когда запрет отменили, вступили шестнадцать. Оставшиеся девять вступили в 1939 или позже. Среди людей нижней границы среднего класса партийных членов, в сравнении с рабочим классом(25%) было лишь немногим больше(30%).

Члены Полицейского Резервного Батальона 101 принадлежали к низам немецкого общества. Не знали ни экономической, ни географической мобильности. Очень немногие были экономически независимы. Не считая обучения на подмастерье или профессиональных подготовок, буквально никто не получал образование после окончания средней школы(Volksschule, 9 классов) в 14 или 15 лет. К 1942, удивительно высокий процент из них вступил в партию. Проводившие допрос не сохраняли подобных данных, поэтому мы не знаем сколько из них до 1933 было коммунистом, социалистом и/или членом профсоюза. Предположительно немало, учитывая их социальное происхождение. Из-за возраста конечно же, все сформировались как личности ещё до нацистского режима. Это были люди, знавшие существовании политики, стандартов и моральных норм помимо нацистских. Большинство пришло из Гамбурга, имевшего репутацию наименее «нацифицированного» города в Германии, и большинство из социального класса, по своей политической культуре противником нацизма. Сложно назвать подобную группу людей перспективной для набора массовых убийц на имплементацию нацистского видения свободной от евреев расовой утопии.

Глава 6. Прибытие в Польшу.

Где-то летом 1941 во время чисток российских евреев, Гиммлер поведал Главе Полиции и СС в Люблино, Одило Глобочнику, намерение Гитлера уничтожить евреев в Европе. Более того, Гиммлер поставил Глобочника во главе самой главной части «Финального Решения Еврейского Вопроса в Европе» - уничтожение евреев в Генерал-губернаторстве, где проживало большинство евреев Польши. Был необходим более эффективный метод уничтожения европейских евреев, чем применяемый против евреев россии расстрел. Метод более эффективный, менее публичный и не так психологически давящий на убийц.

Организационным и технологическим ответом на подобный запрос стали лагеря смерти. В них следовало переправлять жертв, где в относительной секретности их бы травили газом, на что благодаря конвейерной организации процесса требовалось очень небольшое количество работников, большинство из которых набиралось из самих заключённых. Подготовка началось осенью 1941 в трёх локациях: Освенциме/Биркенау около Катовице в Силезии, Хелмно около Лодзе в Вартегау(Оба лагеря на аннексированных территориях) и Белжеце в Люблине в районе под контролем Глобочника. Массовые казни газом запустили в Хелмно ранним декабрём 1941 и в Биркенау в середине февраля 1942. Лагерь Глобочника в Белжеце не начал свою работу до середины марта 1942.

Перед Глобочником стояла задача огромного масштаба, но для её выполнения ему не дали практически никаких ресурсов. Ему удалось привлечь персонал «программы по эвтаназии» в Германии для экспертизы и помощи в строительстве и управлению центра по уничтожению в Белжеце, но это была всего горстка людей, численностью менее сотни. С таким количеством рабочей силы нельзя было оперировать и одним лагерем смерти, однако Глобочник построит ещё два — в Собиборе и Треблинке. Но самой большой проблемой стала не организация лагерей смерти, а острая нехватка рабочей силы для зачисток гетто -

для захвата жертв и загона их в поезда смерти. В одном только районе Люблина было около 300000 евреев, во всем Генерал-губернаторстве около 2 000 000!

В критичном для неё 1942 судьба немецкой армии висела на волоске, где же были взяты люди для такой невероятной логистической задачи? На самом деле кроме как задачи, Гиммлер не дал Глобочнику практически ничего, так что ему приходилось импровизировать.

Из своих собственных ресурсов он создаст «частные» армии и приложит всю изобретательность для выполнения доверенной ему Гиммлером задачи. Под управлением своего заместителя и соотечественника австрийца Германа Хофле он сформировал специальный штаб по координации кампании массовых убийств против польских евреев — названой Операция Рейнхард в честь убитого в июне 1942 в Чехословакии Рейнхарда Гейдриха. Ключевые лица этого штаба включали в себя ответственных за центры уничтожения Кристиана Вирта и его адъютанта Джозефа Оберхаузера; ответственного за поступающий транспорт Гельмута Поле; ответственных за надзор и часто персональное руководство операциями в полевых условиях Джорджа Михаэльсена, Курта Клаасена; и ещё одного австрийца Эрнеста Лерха, ответственного за сбор, сортировку и утилизацию собственности евреев в лагерях смерти и зачищенных гетто.

Как Глава СС и Полиции в районе Люблина, Глобочник был ответственен за координацию всех совместных действий различных подразделений СС. Таким образом сеть сил СС, пусть и тонко рассеянная по всему району Люблину, была в его распоряжении. Самое главное, это включало в себя две ветви и различные подразделения Полиции Безопасности(Гестапо и Крипо) с одной стороны и различные подразделения Полиции Порядка с другой. Помимо главного штабу в Люблине, Полиция Безопасности в районе имела ещё четыре офиса. Каждый содержал в себе отдел Гестапо по «еврейским делам».

Наличие Полиции Порядка проявлялось тремя путями. В первом, каждый из крупных городов района Люблина имел отделения Полиции Охраны, в чьи обязанности входил надзор за польской муниципальной полицией. Во втором, по городам и сельской местности были разбросаны малые отряды Жандармерии. И наконец, в районе Люблина дислоцировались три батальона Полиции Порядка. Местные офисы Полиции Безопасности, Полиции Порядка и Жандармерии предоставляли небольшое количество полицейских, знакомых с ситуацией на месте. Самой большой силой, на которую мог бы опираться Глобочник, являлись три батальона Полиции Порядка, в сумме 1500 человек. Хоть и незаменимы, их было недостаточно для его нужд.

Глобочник так же использовал два других источника рабочей силы. Первым были состоявшие из небольших отрядов этнических немцев спецслужбы(Sonderdienst), мобилизованные и тренированные после немецких завоеваний и летом 1940 переданные под управление главам гражданской администрации каждого из округов района. Вторым и намного более важным были так называемые Травники. Не видя возможности утолить потребность в людских ресурсах с помощью местных, Глобочнику удалось убедить Гиммлера набирать вспомогательные не-польские подразделения с пограничных советских территорий. Для операции Рейнхард Глобочника ключевым был сотрудник Карл Штрейбель. Он со своими людьми посещал лагеря военнопленных и вербовал украинских, латвийских и литовских «добровольцев»(Hilfswillige, или Хиви). Их отбирали на основе проверки на антикоммунистические(и следовательно антисемитские) настроения, предоставляли возможность избежать риска голодной смерти, обещали не использовать их в боях против советской армии. Эти «добровольцы» для тренировки отправлялись в лагеря СС в Травники. Под командованием офицеров СС и этнических немцев унтер-офицеров, их формировали в отряды по национальному признаку. Совместно с Полицией Порядка, они составляли большую часть рабочей силы для личных армий

Глобочника для зачисток гетто.

Первая убийственная атака против евреев Люблина началась в середине марта 1942 и продолжалась до середины апреля. Депортацией в лагерь смерти Белжец, либо расстрелом на месте было убито около 90% из 40000 жителей. Ещё одиннадцать или двенадцать тысяч евреев отправили в Белжец из близлежащих городов Избица[Izbica], Пяски[Piaski], Любартув[Lubartów], Замосць[Zamość] и Красник[Krasnik]. В тот же период из соседнего района Галиции к востоку от Люблина в Белжец депортировали около 36000 евреев.

В Белжеце приняли решение снести маленькое деревянное строение с деревянными камерами, так что с середины апреля до конца мая операции временно приостановили на время строительства большого каменного и с шестью камерами. Когда в конце мая операции по убийству возобновились, лагерь в основном получал жертв не из самого района Люблина, а депортированных евреев из соседнего района Кракова к западу.

Собибор же, второй лагерь смерти Глобочника, начал свою работу в начале мая. Шесть недель он получал депортированных из округов Люблина: Замосць, Пулавы[Puławy], Красныстав[Krasnystaw] и Хелм[Chełm]. К 18 июня, едва ли спустя три месяца после первой поставки, около ста тысяч евреев из района Люблина уже были убиты, совместно с 65000 из Кракова и Галиции. Большинство погибло в газовых камерах Белжеца и Собибора.

Депортация в лагеря смерти являлась лишь частью обширной операции по «переселению» евреев центральной Европы. Одновременно с отправкой польских евреев в лагеря смерти, нагруженные евреями поезда из Германии, Австрии, Протектората(Богемия и Моравии, Чехия) и Словакии прибывали в район Люблина. Некоторые из этих поездов как, к примеру, поезд 14 июня из Вены в Собибор, охранялся лейтенантом Фишманном. Другие, однако, разгружались в различных гетто, где иностранные евреи временно занимали места недавно убитых.

19 июня эта перетасовка евреев, а так же массовые убийства в Белжеце и Собиборе временно приостановились, когда недостаток подвижных составов и поездов на двадцать дней остановил транспортировку евреев в Генерал-губернаторстве. 9 июля в количестве двух поездов в неделю возобновилось движение из района Кракова в Белжец. Постоянный поток транспорта из Варшавы в недавно открытый лагерь смерти Треблинка стартовал 22 июля. Однако главная железная дорога в Собибор находилась на ремонте, поэтому до осени этот лагерь смерти был практически. Таким образом, депортации в лагеря смерти в самом Люблине не возобновлялись до раннего июля.

Именно во время этого навязанного обстоятельствами затишья В Финальном Решении в Генерал-губернаторстве Полицейский Резервный Батальон 101 и прибыл в район Люблина. 20 июня 1942, батальон получил приказы для «специальной акции» в Польше. Природа этой «специальной акции» не разъяснялась в письменной форме приказа, однако людям дали понять, что они будут выполнять обязанность по охране. Не было никаких намёков на то, что офицеры подозревали о настоящем характере возложенной на них работы.

Батальон погрузился в поезда на той же железнодорожной станции Штерншанце, где предыдущей осенью часть батальона участвовала в отправке гамбургских евреев на восток. 25 июня они прибыли в польский город Замосць в южной части района Люблина. Пять дней спустя штаб батальона переместился в Билгорай. Отделения батальона быстро распределились по близлежащим городам: Фрамполь[Frampol], Тарногруд[Tarnogród], Улянув[Ulanów], Туробин[Turobin], Высоке[Wysokie] и немного отдалённый Закшув[Zakrzów].

Несмотря на временное затишье в убийствах, Глава СС и Полиции Одило Глобочник и члены его операции Рейнхард не собирались позволять новоприбывшему полицейскому батальону оставаться в стороне от действий против люблинских евреев. Процесс сбора жертв в транзитные гетто должен был продолжаться, даже если сами убийства и нельзя было осуществить. Для большинства полицейских Батальона 101, тяжёлые воспоминания о последующих событиях в Юзефуве, затмили произошедшее ранее во время четырёх недельного пребывания батальона к югу от Люблина. Однако несколько всё же вспомнили о своём участии в сборе евреев в малых поселениях и перевозке их в гетто и лагеря. В некоторых случаях, захватывались только так называемые «рабочие» евреи. Они погружались в грузовики и отправлялись в лагеря под Люблином. В других, собиралось всё еврейское население, погружалось на грузовики или отправлялось пешком. Иногда на их место собирали и переселяли евреев из близлежащих малых деревень. Все эти действия не включали в себя массовые казни, хотя слабые, старые или больные евреи в некоторых случаях расстреливались. Люди абсолютно запутались из каких городов они депортировали, а в какие переселяли. Такие названия как Избица или Пяски никто не вспомнил, хотя это были два крупных «транзитных» гетто для сбора евреев к югу от Люблина.

Судя по всему, Глобочник потерял терпение с этой консолидацией и решил поэкспериментировать с возобновлением убийств. Так как депортация в лагеря смерти на тот момент была недоступна, доступной альтернативой казалась массовая казнь расстрелом. Полицейский Резервный Батальон 101 стал отрядом для тестирования такой возможности.

Глава 7. Посвящение в массовых убийц. Резня в Юзефуве.

Возможно 11 июля Глобочник или кто-то из его подчинённых связался с майором Траппом и уведомил его о задаче для Полицейского Батальона 101 захватить 1800 евреев. Целью стала деревня примерно в тридцати километрах к юго-востоку от Билгорая. В этот раз, однако, переселять никого не требовалось. В лагерь Глобочника в Люблине следовало отправить лишь мужчин рабочего возраста. Женщин же, стариков и детей надо было просто расстрелять на месте.

Трапп созвал расположенные в ближайших городах подразделения. 12 июля батальон собрался в Билгорае за двумя исключениями: третий взвод третьей роты, включая капитана Хоффмана, расположенный в Закшуве, а так же несколько членов первой роты уже находящихся в Юзефуве. Трапп встретился с командирами первой и второй рот - капитаном Волауфом и лейтенантом Гнейдом, и проинформировал их о задаче на завтрашний день. Исходя из того, что лейтенант Хайнц Бухман узнал о конкретных деталях предстоящего задания тем же вечером, адъютант Траппа, старший лейтенант Хаген, должно быть известил остальных офицеров батальона.

Бухман, на тот момент тридцати восьми летний, был главой семейного бизнеса лесозаготовочного бизнеса в Гамбурге. Вступил в партию в мае 1937. Призван в Полицию Порядка в 1939, служил водителем в Польше. Летом 1940 подал прошение об отставке. Вместо этого его послали проходить офицерскую тренировку и повысили до лейтенанта запаса в ноябре 1941. в 1942 получил командование первым взводом первой роты.

Узнав о неизбежной резне, Бухман совершенно чётко дал понять Хагену, что как бизнесмен Гамбурга и лейтенант запаса, он «ни в каком случае не будет участвовать в деле, в котором расстреливают беззащитных женщин и детей» и попросил другое задание. Хаген сделал Бухмана ответственным за эскорт мужчин «рабочих евреев», отобранных на отправку в Люблин. Его капитан роты Волауф знал о назначении Бухмана, но не причину почему он его получил.

Рядовых официально ни о чём не оповещали, кроме как о том, что им в полном составе батальона предстоит рано утром встать для большой операции. Но до некоторых дошли слухи. Капитан Волауф рассказал своей группе, что завтра их ожидает «крайне интересная задача». Другому человеку, который жаловался, что его оставили охранять бараки, ротный адъютант сказал «Радуйся что тебе не надо идти. Увидишь, что произойдёт». Сержант Генрих Штайнмец* предупредил свой третий взвод второй роты, что «он не хочет видеть трусов». Выдали дополнительную амуницию. Один полицейский рассказывал, что его отряду выдали плети. Это привело к слухам о «еврейском деле»(Judenaktion). Никто другой, правда, о плетях не вспоминал.

Около двух утра конвой грузовиков отправился из Билгорая и прибыл в Юзефув прямо на рассвете. Трапп собрал людей полукругом и дал речь. После объяснения батальону задачи по убийству, он сделал своё экстраординарное предложение: если кто-то из старших людей не чувствуют себя готовым к такому, он может отказаться, а его место займут другие. Трапп прервался. После небольшой паузы, один человек из третьей роты — Отто Юлиус Шимке* — вышел вперёд. Капитан Хоффман, прибывший в Юзефув прямиком из Закшува вместе третьим взводом третьей роты и не участвовавший днём ранее во встрече офицеров в Билгорае, пришёл в ярость, что один из его людей стал первым отказником. Хоффман стал ругать Шимке, но Трапп осадил его. После того, как Трапп взял Шимке под свою защиту, вперёд вышло ещё десять или двенадцать человек. Они сдали винтовки и получили приказ ждать дальнейших распоряжений от майора.

Трапп созвал ротных командиров и дал каждому своё задание. Приказы первой роте передавал старший сержант Каммер, Гнейд второй и Хоффман третьей. Два взвода третьей роты должны были окружить деревню. Они получили прямой приказ расстреливать всех, кто пытался бежать. Остальным предстояло собрать евреев и отвести на рынок. Все, кто был слишком болен или слаб для отправки на рынок, младенцы, а так же все, кто оказывал сопротивление или пытался скрыться, подлежали расстрелу на месте. После этого, нескольким членам первой роты предстояло вывести «рабочих евреев» отобранных на рынке, пока остальная первая рота отправлялась в лес для формирования расстрельных команд. Второй роте вместе с третьим взводом третьей роты поручили погрузку евреев в грузовики и отправку их с рынка в лес.

Распределив задачи, Трапп провёл большую часть дня в городе — либо в школе, превращённой в его штаб, в доме священника или мэра, на рынке или на дороге в лес. Но в сам лес он не ходил, расстрелов не видел, и его отсутствие там было подозрительным. Как горько прокомментировал один полицейский: «Майор там никогда не был. Вместо этого он сидел в Юзефуве, потому что якобы не мог вынести зрелища. Мы были расстроены этим, ведь для нас это тоже невыносимо».

Действительно, обеспокоенность Траппа не была ни для кого секретом. Один полицейский вспоминал, как Трапп на рынке сказал, кладя руку на сердце: «О, Боже, почему мне дали такие приказы». Другой полицейский видел его в школе: «И сегодня я все ещё могу видеть перед своими глазами майора Траппа в той комнате, ходящего туда сюда с руками у себя за спиной. Он выглядел подавленным и поговорил со мной. Он сказал что-то вроде «Мужик…такая работа не по мне. Но приказ есть приказ». Другой человек ярко запомнил «как Трапп, наконец оставшись один в нашей комнате, сел на стул и горько заплакал. Слезы текли рекой». Другой так же видел Траппа в штабе. «Майор Трапп возбуждено бегал вокруг, а затем резко как кол встал передо мной, уставился на меня и спросил, если я согласен с этим. Я посмотрел ему прямо в глаза и сказал «Нет, Герр Майор!» Он снова начал бегать кругами и плакать как дитя». Помощник доктора застал Траппа плачущим

на пути с рынка в лес и спросил может ли он как-то помочь. «Он ответил мне в духе того, что все просто очень ужасно». Касаясь Юзефува, Трапп потом поведал своему водителю: «Если это еврейское дело когда-нибудь на земле будет отомщено, то помилуй нас немцев».

Пока Трапп жаловался на приказы и рыдал, его люди продолжали выполнять поставленную задачу. Унтер-офицеры разделили часть людей на поисковые команды по два, три или четыре человека и отправили их в еврейскую часть Юзефува. Другим приказали охранять рынок и ведущие к нему улицы. Евреев вытаскивали из их домов, недееспособных расстреливали, воздух наполнялся криками и звуком выстрелов. Как заметил один полицейский, город был маленький и всё было слышно. Многие полицейские признали, что во время поисков видели трупы расстрелянных, но только двое признались в стрельбе. И снова, некоторые полицейские признались, что слышали о том, как в еврейском «госпитале» или «доме для стариков» всех пациентов расстреливали на месте, но никто не признавался, что участвовал или наблюдал это своими глазами.

Больше всего расхождений вызывает вопрос о реакции людей на расстрел младенцев. Некоторые заявляли, что младенцев расстреливали вместе с больными и стариками и оставляли лежать в домах, проходах и улицах. Другие однако, специально подчёркивали, что в первых операциях по типу этой, во время чисток и обысков люди ещё избегали заниматься расстрелом младенцев. Один полицейский эмпатично заметил: «среди расстрелянных в нашей секции города евреев не было младенцев или маленьких детей. Я хотел бы сказать, что по молчаливому согласию, но все воздерживались от стрельбы по детям и младенцам.» Позже в Юзефуве, он наблюдал: «Даже перед лицом смерти, еврейские матери не расставались с детьми. Поэтому мы позволяли им брать их с собой на рынок». Другой полицейский сделал схожее замечание: «практически все люди молчаливо избегали стрельбы по маленьким детям и младенцам. Всё утро я наблюдал, как многие уводимые женщины либо держали детей на руках, либо вели их.» Согласно обоим свидетелям, никто из офицеров не вмешивался, когда младенцев приносили на рынок. Ещё один полицейский, однако, вспоминал, что после зачистки его отряд(третий взвод, третья рота) был упрекнут капитаном Хоффманом. «Мы действуем недостаточно энергично».

К завершению сбора, членов первой роты отозвали и дали быстрый урок об ожидающей их отвратительной задаче. Их инструктировали доктор батальона и первый сержант роты. Один музыкально одарённый полицейский, часто играющий на скрипке вместе с доктором, играющим «замечательный аккордеон», вспоминал:

«Я думаю, что при этом присутствовали все офицеры батальона, в частности наш батальонный медик, доктор Шенфельдер*. Ему затем пришлось объяснять нам, как именно следует стрелять для немедленной смерти жертвы. Я чётко помню, как для демонстрации он нарисовал контур человеческого тела, как минимум от плеч и выше, а затем указал точку, куда надо было приставить штык в качестве помощи в прицеливании.»

После получения инструкций и отправки первой роты в лес, адъютант Траппа, Хаген, председательствовал в отборе «рабочих евреев». Глава местной лесопилки уже передал Траппу список из двадцати пяти работавших на него евреев. Трапп разрешил их отпустить. При помощи переводчика Хаген искал ремесленников и здоровых мужчин. Возникли волнения, потому как около трехсот рабочих оказались разделены со своими семьями. Ещё до их отправки с рынка из леса стали слышны первые выстрелы. «После первого залпа мрачное волнение поселилось среди этих ремесленников, некоторые мужчины бросились на землю в слезах…в этот момент им стало ясно, что оставленные семьи подвергались расстрелу».

Лейтенант Бухман и люксембуржцы первой роты вели рабочих несколько километров до погрузочной железнодорожной станции округа. Их там ожидали несколько вагонов, включая пассажирский. «Рабочие евреи» вместе с охраной поездом отправились в Люблин, где Бухман доставил их в лагерь. Согласно Бухману, он привёл их не в печально известный концентрационный лагерь в Майданеке, а в другой. Евреев там не ожидали, но администрация лагеря с радостью их приняла. Тем же днём Бухман и его люди вернулись в Билгорай.

Тем временем, первый сержант Каммер повёл первый контингент стрелков первой роты в лес за несколько километров от Юзефува. Грузовики остановились около поворота вглубь на идущей вдоль леса просёлочной дороге. Люди разгрузились и стали ждать.

Когда прибыл первый грузовик с между тридцатью пятью и сорока евреями, равное количество полицейских вышло вперёд и, лицом к лицу, встали парами вместе со своими жертвами. Ведомые Каммером, полицейские и евреи пошли вглубь леса. Они свернули с дороги в месте, отмеченном Волауфом, который занимался поиском подходящих для казни точек. Каммер приказал евреям лечь в ряд лицом вниз. Полицейские встали позади них, как ранее им показывали приставили штыки к хребту над лопатками, и, по приказу Каммера, дали залп в унисон.

В это же время ещё больше полицейских первой роты прибыло на опушку леса для заполнения второй группы расстрела. Как первая вышла из леса, вторая взяла своих жертв и пошла тем же путём вглубь. Что бы новые жертвы не видели трупов предыдущих Волауф выбрал место несколькими ярдами дальше. Евреев снова заставили лечь в ряд и лицом вниз. Повторилась процедура расстрела.

С этого момента «челночное движение» двух расстрельных команд в и из леса не прекращалось весь день. Не считая полуденного перерыва, расстрелы не останавливались до темноты. Около полудня кто-то «организовал» поставку алкоголя стрелкам. К концу дня постоянных расстрелов, люди совершенно потеряли счёт убитым евреям. Словами одного полицейского, в любом случае, это «большое число».

Когда Трапп ранним утром делал своё предложение, настоящая природа действия только была объявлена и мало времени было подумать и среагировать. Лишь дюжина инстинктивно ухватила момент и вышла вперёд, сложила оружие и таким образом избавила себя от последовавших убийств. Вполне возможно

тогда многие не осознали всю реальность происходящего, в частности того, что их могли поставить в расстрельную команду. Но когда людей первой роты проинструктировали на рынке о «выстреле в шею» и послали в лес убивать евреев, некоторые из них попытались воспользоваться упущенной ранее возможностью. Один полицейский подошёл к старшему сержанту Каммеру, которого хорошо знал. Он признался, что находит задачу «отталкивающей» и попросил другую. Каммер согласился, назначив его в кордон на границу леса, где тот и оставался весь день. Получили обязанности по охране вдоль дороге и некоторые другие полицейские, хорошо знавшие Каммера. После некоторого количества расстрелов, к Каммеру обратилась ещё одна группа полицейских и заявила, что продолжать больше не может. Он освободил их из расстрельной команды и назначил в сопровождение грузовиков. Двое полицейских допустили ошибку, обратившись вместо Каммера к капитану(и гауптштурмфюреру СС) Волауфу. Они пытались сослаться на то, что они сами отцы с детьми и не способны продолжать. Волауф резко отказал им, намекнув, что они могут лечь рядом с жертвами. В полуденный перерыв, однако, Каммер освободил от обязанностей не только этих двух, но и несколько других старших мужчин. В компании унтер-офицера с рапортом для Траппа их отправили на рынок. Трапп отстранил их от участия в дальнейших работах и позволил раньше вернуться в бараки Билгорая.

Некоторые полицейские не пытались искать понимания у старших по званию и искали другие способы уклониться. Унтер-офицера с пистолетом-пулемётом пришлось назначить на осуществление «выстрелов из жалости», «потому что и из-за возбуждения, и намеренно некоторые полицейские стреляли мимо своих жертв». Другие предприняли попытку уклониться ещё раньше. Во время операции по зачистке некоторые члены первой роты прятались в саду католического священника до тех пор, пока не испугались, что их отсутствие будет замечено. Вернувшись на рынок, для своего «алиби», они запрыгнули в грузовик, который отправлялся собирать евреев с окрестных деревень. Некоторые, не желая участвовать в сборе евреев, просто ошивались на рынке. Некоторые, боясь быть назначенными в расстрельные команды и поэтому стараясь держаться подальше от рынка, проводили как можно больше времени обыскивая дома. Прежде чем попросить освобождение от обязанностей, водитель, назначенный на перевозку евреев до леса, сделал лишь одну поездку. «Предположительно у него были слишком слабые нервы для воза евреев к месту расстрела», прокомментировал человек, взявший на себя его обязанность по отвозу евреев на смерть.

После отправки членов первой роты в лес, вторая рота осталась заканчивать облаву и погружать евреев в грузовики. С первым залпом слышимым из леса, по рынку пронёсся ужасный плач, когда евреи осознали свою судьбу. После этого, однако, ими овладело молчаливое самообладание. Словами немецкого свидетеля - «невероятное» и «потрясающее» самообладание.

Если жертвы были спокойны, немецкие офицеры становились все более возбуждёнными, когда стало ясно, что казнь протекает слишком медленно для её завершения за один день. «Постоянно шли толки как «это никогда не кончится» и «идёт слишком медленно». Трапп пришел к решению и выдал новые приказы. Третью роту отозвали с оцепления деревни и приказали занять охрану рынка. Вторая рота лейтенанта Гнейда получила приказ присоединиться к расстрельным командам в лесу. Сержант Штайнмец ещё раз дал своим людям возможность отказаться, если они желают, но никто предложение не принял.

Лейтенант Гнейд разделил свою роту на две группы и отправил в разные районы леса. Затем он нанёс визит первой роте Волауфа, дабы стать свидетелем демонстрации казни. В тоже время, лейтенант Шир и сержант Гергерт* повели первый взвод второй роты вместе с некоторыми людьми третьего взвода, к месту казни в лесу. Шир разделил людей на четыре группы, назначил каждой свою зону для расстрела и послал их обратно за евреями для убийства. Прибыл лейтенант Гнейд и между ним и Широм возник возбуждённый спор: якобы людей

недостаточно глубоко послали в лес. К моменту, когда каждая из групп совершила два или три похода за евреями, Ширу стало очевидно, что процесс идёт слишком медленно. Он спросил совета у Гергерта. «Я затем сделал предложение» - вспоминал Гергерт - «для евреев будет достаточно лишь двоих сопровождающих из каждой группы, тогда как остальные стрелки могут сдвинуться к следующему месту расстрела и ожидать. Далее, эти места должны сдвигаться каждый раз ближе к точке сбора и лесной дороге. Мы так соответственно и поступили». Предложение Гергерта заметно ускорило процесс убийства.

В отличии от первой роты, члены второй не получали инструкций о том, как проводить расстрел и не использовали штыки в качестве помощи в прицеливании. Гергерт заметил, что было «значительное количество промахов привёдших к излишним ранениям жертв». Один из полицейских в отряде Гергерта так же заметил сложности в прицеливании у людей. «Сначала мы стреляли с руки. Когда целились слишком высоко, целый череп взрывался. Повсюду разлетались кости и мозги. Чуть позже мы получили инструкцию приставлять штыки к шее». Использование штыков не стало решением проблемы, если верить Гергерту. «Из-за выстрелов в упор пуля часто попадала в череп под такой траекторией, что иногда целый череп, а иногда задняя его часть отрывались, и кровь, осколки костей и мозгов разлетались и пачкали стрелков».

Гергерт решительно подчёркивал, что никому в первом взводе до начала «акции» не предлагали возможность отказаться от обязанностей, но с началом казней к нему или Ширу стали подходить люди, потому не могли стрелять в женщин или детей. Им раздавали другие обязанности, что было подтверждено одним из людей Гергерта. «Во время казней распространился слух, что любой неспособный продолжать может доложить об этом». В продолжении тот заметил: «Я сам участвовал где-то в десяти расстрелах, пришлось стрелять и в мужчин, и в женщин. Я просто не мог больше стрелять в людей, и из-за того что я раз за разом стрелял мимо, это стало очевидно моему сержанту Гергерту. По этой причине он снял меня с работы. Рано или поздно другие товарищи тоже снимались с работы, когда они просто переставали выносить происходящие.

В другую часть леса назначение получил второй взвод лейтенанта Дракера и большая часть третьего взвода сержанта Штайнмеца. Как и людей Шира, их разделили в небольшие группы от пяти до восьми человек каждая, в отличии от больших групп от тридцати пяти до сорока первой роты Волауфа. Хотя людей и проинструктировали приставлять концы их карабинов к шейным позвонкам в основании шеи, расстрелы сначала производили без помощи штыков. Результат был ужасающим. «Стрелков покрывал отвратительный слой из крови, мозгов и обломков костей. Всё это прилипало к одежде».

Разделив людей на группы стрелков, Дракер оставил треть в резерве. В конце концов, в расстрелах поучаствовали все, но идея была в частых отдыхах и «перекурах». Люди не оставались в фиксированных группах из-за постоянных перемещений туда сюда — между местами казней в тернистом лесу и грузовиками. Путаница давала возможность замедлить работу или вовсе избежать её. Те, кто торопился выполнить приказ застрелил намного больше евреев, чем те, кто всеми силами старался избежать участия. После двух казней, один из полицейских просто «ускользнул» и остался с грузовиками на опушке. Ещё один умудрился полностью пропустить свою очередь быть стрелком.

«Проблема лежала не в тех людях, кто не мог или не хотел своими руками убивать других людей и кто избегал обязанностей. Не было никакого строго контроля. Я поэтому остался около прибывающих грузовиков и занял себя делами. Во всяком случае, своей активности я придал именно такой вид. Неизбежно кто-то из моих товарищей заметил, что я не хожу на казни для расстрела жертв. В своём отвращении ко мне, они обзывали меня разными словами вроде «говнюк» или «слабак». Но ни с какими последствиями для себя я не столкнулся. Должен отметить здесь, что я был не единственным уклоняющимся от казней.»

Большая часть допрошенных людей, причастных к расстрелам в Юзефуве, принадлежали третьему взводу второй роты. Возможно с их помощью нам получится сложить наиболее чёткую картину эффекта казней, производимую на людей, и процент отказников.

Ганс Деттельман*, сорокалетний парикмахер, прикреплён Дракером к расстрельной команде. «На первой казни для меня было невозможно выстрелить в свою первую жертву, так что я слинял и попросил….лейтенанта Дракера освободить меня». Деттельман сказал лейтенанту, что у него «очень слабый характер», и Дракер его отпустил.

Уолтер Нихаус*, бывший торговый представитель сигаретной компании Реемтсма(Reemtsma), получил для первой казни старую женщину. «После того как я застрелил старую женщину, я пошёл к Тони Бентхейму(его сержанту) и сказал, что не могу выполнять дальнейшие экзекуции. Я не хотел больше участвовать в этом….мои нервы были на пределе после одной этой казни».

Первой жертвой Августа Зорна* стал очень пожилой мужчина. Зорн* вспоминал, что тот:

«не мог поспевать за своими земляками, потому что постоянно падал и валялся. Снова и снова мне приходилось поднимать его и тащить вперёд. Так что

мы дошли до места казни тогда, когда мои товарищи своих евреев уже застрелили. Увидев мёртвых земляков, мой еврей кинулся на землю и остался лежать. Я вскинул мой карабин и застрелил его в затылок. Я был в расстроенных чувствах и полностью разбит из-за жестокого обращения с евреями во время чисток города, так что я выстрелил слишком высоко. Вся задняя часть черепа моего еврея оторвалась и оголила мозг. Часть черепа отлетела в лицо сержанта Штайнмеца. Это был предлог, на котором вернувшись к грузовикам я обратился к первому сержанту с просьбой об освобождении. Мне стало так плохо, что я просто больше не мог. Первый сержант меня освободил».

Джордж Кагелер*, тридцати семи летний портной, столкнулся с трудностями после первой стрельбы. «После первой казни на точке разгрузки мне в качестве жертв выделили женщину с дочерью. Я поговорил с ними и узнал, что они немцы из Касселя, и я принял решение не участвовать в дальнейших казнях. Все это дело теперь казалось таким отталкивающим, что я вернулся к командиру взвода и сказал ему, что я болен и должен быть освобождён от обязанностей.» Кагелера послали охранять рынок. Не были уникальными ни его разговор с жертвой перед казнью, ни его открытие, что это немецкие евреи в Юзефуве. Шимке, первый отказник, встретил евреев из Гамбурга на рынке. Другой полицейский тоже. И ещё один вспомнил, что первый расстрелянный им еврей был награждённым медалью в Первую Мировую ветераном из Бремена, молившим о пощаде.

В прокуратуру Гамбурга неожиданно явился Франц Кастенбаум, во время допросов до этого отрицавший любое своё знание об убийстве евреев в Польше. Он признался, что был членом расстрельной команды из семи или восьми человек. Эта команда уводила жертв в лес и стреляла в шею в упор. Процедура повторялось до четвёртой жертвы.

«Стрельба в людей для меня была такой отталкивающей, что я промазал по четвёртому. Для меня просто невозможно было нормально прицелиться. Внезапно я почувствовал тошноту и убежал с места казни. Я неправильно выразился. Не то чтобы у меня были проблемы с прицелом, в четвёртый раз я промазал намеренно. Затем я убежал в лес, где меня стошнило, и сел под деревом. Дабы убедиться что я один — я хотел побыть один - я кинул громкий клич. Сейчас я могу сказать, что мои нервы полностью кончились. Думаю, я оставался в лесу один два или три часа.»

Кастенбаум вернулся на опушку и отвёз пустой грузовик на рынок. Никаких последствий для него не наступило. Из-за путаницы его отсутствие не заметили. Он пришел сделать заявление, объяснил он адвокату по расследованию, потому что скрывая расстрелы, ему не удалось найти мира.

Большинство из тех, кто не выносил расстрелов, уходили быстро. Но не всегда. Члены одной команды попросили освобождения от обязанности лишь после того как убили десять или двадцать евреев каждый. Как один из них объяснил: «Причина по которой я попросил освобождения состоит в том, что человек рядом со мной стрелял просто ужасно. Судя по всему, он всегда целился слишком высоко, нанося ужасные ранения своим жертвам. Во многих случаях отрывалась вся задняя часть черепа, мозги разлетались повсюду. Я просто не мог больше на это смотреть.» В зоне разгрузки, сержант Бентхейм наблюдал выходящих из леса людей, трясущихся, покрытых кровью и мозгами, на нервах и с потрясённым боевым духом. Он советовал желающим отказаться просто «улизнуть» на рынок. Как результат, на рынке постоянно росло количество полицейских.

Полицейские первой роты под командованием Дракера и Штайнмеца получили доступ к алкоголю и остались в лесу заниматься расстрелами. Темнота постепенно покрывала этот длинный летний день, а убийственная миссия никак не завершалась. Стрельба становилась все менее организованной и все более суматошной.

Лес настолько переполнился телами, что стало сложно найти куда положить евреев. Примерно спустя семнадцать часов после прибытия Полицейского Резервного Батальона 101 на окраину Юзефува, когда в районе девяти вечера наступила темнота и последний еврей был убит, люди вернулись на рынок и подготовились к возвращению в Билгорай. Планов по захоронению не было, тела мёртвых евреев просто оставили лежать в лесу. Официально ни одежда, ни ценности не собирались, хотя некоторые полицейские обогатили себя часами, украшениями и деньгами жертв. Кучу багажа евреев, который их заставили бросить на рынке, сожгли. Перед тем как полицейские погрузились в грузовики и покинули Юзефув, появилась десятилетняя девочка. Из головы у неё шла кровь. Её привели к Траппу, который взял её на руки и сказал: «Ты должна остаться в живых».

В бараки Билгорая люди пришли подавленные, разозлённые, ожесточённые и потрясённые. Мало ели и много пили. Алкоголь поставлялся щедро, многие полицейские сильно напились. Трапп устроил обход, пытаясь утешить и подбодрить их, снова перекидывая ответственной на высшие чины. Но ни выпивка, ни утешения Траппа не могли смыть переполнявшие барак чувства позора и ужаса. Трапп попросил людей не говорить о случившемся, но их и не нужно было. Те, кто не был в лесу, не хотели знать больше. Те же, кто был, желания говорить не имели. По молчаливому уговору в Полицейском Резервном Батальоне 101 просто не обсуждали резню в Юзефуве. «Вся тема была табу». Но сдержанность днём не спасала от ночных кошмаров. Первой же ночью после Юзефува, один полицейский проснулся стреляя в потолок барака.

Несколько дней спустя Юзефува, батальону кажется чудом удалось избежать участия в ещё одной бойне. Отряды первой и второй рот под командованием Траппа и Волауфа вошли в Александрув[Aleksandrów] — так называемая уличная деревня, состоявшая из растянутых вдоль дороги домов в двенадцати километрах к западу от Юзефува. Захватили небольшое количество евреев. И они, и полицейские опасались, что очередная резня неизбежна. Операцию однако прекратили после небольшой заминки, и Трапп разрешил евреям вернуться в свои дома. Один полицейский хорошо запомнил «как отдельные евреи падали на колени перед Траппом, пытаясь поцеловать его руки и ноги. Трапп, однако, не разрешал подобного и отвернулся». Полицейские вернулись в Билгорай без объяснения этому странному событию. И тогда, 20го июля, ровно месяц после их отправки из Гамбурга и одну неделю резне в Юзефуве, Полицейский Резервный Батальон 101 покинул Билгорай для передислокации в северный сектор района Люблина.

8. Размышления о резне.

В Юзефуве лишь дюжина людей из пяти сотен инстинктивно приняла предложение Траппа не участвовать в предстоящей резне и вышла вперёд. Почему оказалось столь малым число людей, с самого начала заявивших о своём нежелании участвовать в расстрелах? Отчасти объяснение лежит во внезапности. Не было предупреждения и времени подумать, люди были полностью «удивлены» действиями в Юзефуве. Не среагировав сразу же на предложение Траппа, они упускали первую возможность уклониться.

Такой же важной частью как и внезапность является давление «общественности» - базовая идентификация людей в форме со своими товарищами и сильное желание не разделяться с группой, выходя вперёд из неё. Батальон только недавно был пополнен до полного состава, люди плохо знали друг друга, узы боевого братства до конца ещё не сложились, но тем не менее, сам акт выхода вперёд тем утром в Юзефуве означал уход от товарищей и признание себя «слабым» или «трусливым». Кто мог «посметь», как горячо заявил один из полицейских, «потерять лицо» перед всем батальоном. «Если бы мне задали вопрос

— почему я вообще стрелял вместе со всеми», сказал другой, «я бы ответил, что никто не хочет прослыть трусом». «Одно дело отказаться с самого начала», добавил он, «и совершенно другое — попробовать пострелять и не смочь продолжать». Ещё один полицейский — более осведомлённый о том для чего нужна смелость — сказал просто «я струсил».

Большинство допрошенных полицейских отрицали наличие какого-либо выбора. Узнав о показаниях остальных, многие не оспаривали того, что предложение Траппа имело место быть, однако заявляли, что не слышали эту часть речи или не помнили её. Несколько полицейских попытались описать проблему выбора, но не смогли подобрать слова. Это было другое время и место, будто они побывали на другой политической планете и политические ценности со словарём 1960 были просто бесполезны в описании ситуации, в которой люди находились в 1942. Довольно нетипичным в описании своего состояния утром 13 июля был полицейский, признавший убийство двадцати евреев перед отказом от продолжения. «Я думал, что смогу контролировать ситуацию и что без меня евреи все равно не избежали бы своей судьбы….По правде говоря, в то время я об этом не думал. Лишь годы спустя мы по-настоящему осознали случившееся…Лишь после меня впервые посетила мысль, что всё это было неправильно».

Помимо лёгкой рационализации о неизбежной судьбе евреев даже в случае отказа, полицейские разработали и другие оправдания своему поведению. Возможно самой поразительной рационализацией всему является пример тридцати пяти летнего металлурга из Бремерхафена:

«Приложив усилия, для меня стало возможно стрелять только детей. Так случилось, что матери вели детей за руки. Мой сосед застрелил мать, а я застрелил её ребёнка, потому, рассудил я, что после смерти матери он бы все равно умер. Это должно было стать, так сказать, успокоением моей совести — освобождение детей не способных жить без матери».

Весь смысл этого заявления, значение выбора слов бывшего полицейского нельзя оценить без знания немецкого. Немецкое слово «освобождение»(erlösen) так же означает «искупление» или «спасение», когда используется в религиозном смысле. Тот кто «освобождает», тот Избавитель(Erlöser) – Спаситель или Искупитель!

В вопросе мотивации и сознательности, самый вопиющий пробел в допросах – это любая дискуссия об антисемитизме. По большей части этим следователи не занимались. Как и не стремились пролить на эту тему свет и допрашиваемые, по понятным причинам не желая оговаривать себя. За несколькими исключениями, вся тема антисемитизма покрыта саваном тишины. Что точно ясно, так это что озабоченность людей своим образом в глазах товарищей не могла сравниться с какими-либо их человеческими связями с жертвами. Евреи стояло вне круга ответственности и человеческого отношения. Такая поляризация на “мы” и “они” между товарищами и врагом, конечно же, является стандартом в войне.

Создаётся впечатление, что даже если члены Полицейского Резервного Батальона 101 сознательно и не приняли доктрину антисемитизма режима, они как минимум приняли слияние образа еврея и образа врага. Майор Трапп в своей утренней речи перед батальоном прибегнул к обобщённой идее о евреях как о части врагов. Стреляя в еврейских женщин и детей, люди должны помнить, что враг бомбит Германию, убивает немецких женщин и детей.

Если лишь дюжина полицейских вышла вперёд в самом начале и избавила себя от предстоящей роли массовых убийц, намного большее количество либо искало способ незаметно уклониться от расстрелов, либо просило освобождения от обязанностей после начала казней. Сколько полицейских в этих категориях не поддаётся точному подсчёту, но оценка в 10-20% назначенных в расстрельные команды не кажется неправдоподобной. Сержант Гергерт, к примеру, признал снятия с команд пятерых людей из отряда в сорок или сорок пять человек. В группе Дракера-Штайнмеца, в которой было наибольшее количество допрашиваемых стрелков, мы можем идентифицировать шестерых полицейских, вышедших из дела после четырёх казней, а так же целый отряд от пяти до восьми, кто отказался значительно позже. Хоть число уклонистов и отказников и нельзя назвать незначительным, стоит не забывать, что одновременно с этим как минимум восемьдесят процентов стрелков продолжало заниматься казнями, пока все полторы тысячи еврея Юзефува не были убиты.

Даже двадцать или двадцать пять лет спустя, те, кто отказался уже поучаствовав в казнях, поголовно рассказывают о поглощавшем их физическом отторжении к своим действиям и называют это главным мотивом для отказа. Однако они не выражают этических или политических причин в основе этого отторжения. С учётом уровня образования резервных полицейских и не стоит ожидать утончённой артикуляции абстрактных принципов. Отсутствие подобного однако не означает, что их отторжение не имеет в своей основе базовый человеческий инстинкт, которому нацизм радикально противостоял и который пытался преодолеть. Однако сами люди кажется не осознавали противоречие между своими чувствами и сутью режима, которому они служили. Слабость духа и невозможность продолжать казни, конечно, являлись проблемой для “продуктивности” и морали батальона, но не бросали вызов

политической дисциплине и авторитету режиму в целом. Действительно, 4 октября 1943 Генрих Гиммлер самостоятельно санкционировал толерантность к подобной “слабости” в своей печально известной речи лидерам СС в Позене. Превознося повиновение как одну из главных доблестей всех членов СС, он однако сделал явное исключение для «тех, чьи нервы сдают, чей дух слаб. Такому можно сказать: хорошо, иди возьми свою пенсию».

Достаточно редким явлением для полицейских было определение себя в «оппозицию» на основе политических или этических взглядов. Один заявил, что решительно отказался от действий против евреев, потому как был активным членом коммунистической партии и таким образом, полностью отвергал социал-национализм. Другой заявил, что отказался от расстрела евреев, так как многие годы был социал-демократом. Третий поведал, что был известен в партии как «политически ненадёжный» и «ворчун», но не раскрыл своих политических взглядов. Некоторые обосновывали свою оппозицию режиму антисемитизмом. «Раннее в Гамбурге у меня уже сложилось подобное отношение», сказал один ландшафтный садовник, «потому что из-за проводимых против евреев действий в Гамбурге я потерял большую часть своих клиентов». Другой полицейский просто идентифицировал себя как «хорошего друга евреев» без дальнейших объяснений.

Два человека, подробно объяснивших свой отказ, подчёркивали тот факт, что они не имели никаких карьерных амбиций и могли действовать свободнее остальных. Полицейский принимал возможные недостатки своего выбора «потому что я не был карьеристом и не собирался им становиться, а был независимым умелым ремесленником, имел бизнес дома…для меня ничего не значило отсутствие успехов в полицейской карьере».

Этическую позицию для оправдания своего отказа занял Лейтенант Бухман. Как полицейский запаса и бизнесмен Гамбурга, он не мог стрелять в беззащитных женщин и детей. Однако, объясняя отличие своего положения от положения других офицеров, он так же подчёркивал свою экономическую независимость. «Я был немногим старше и к тому же полицейским запаса, так что для меня не было важно повышение или продвижение по службе, у меня был процветающий бизнес дома. Командиры роты…с другой стороны, были молодыми людьми, амбициозными полицейскими, желающими кем-то стать». Бухман так же признался во взглядах, которых нацисты без сомнения заклеймили бы «космополитскими» и про-еврейскими. «В моем опыте ведения бизнеса, особенно с учётом его протяжённости за границу, я получил лучшее представление о вещах. Более того, благодаря ранним бизнес делам я знал многих евреев».

После Юзефува негодование и горечь распространились на членов батальона, даже на тех, кто занимался расстрелами весь день. Громкое заявление старшему сержанту Каммеру от одного полицейского «Я сойду с ума если мне придётся ещё раз это делать» выражало настроение многих. Однако лишь малая часть пошла дальше жалоб в своей попытке повторения опыта. Группа людей постарше с большими семьями воспользовалась регуляцией, требовавшей от них письменного согласия на несение службы в зоне боевых действий. Один не подписавший ранее отказался её подписывать, другой аннулировал её действие. Обоих впоследствии перевели обратно в Германию. Самым драматичным ответом опять оказался ответ лейтенанта Бухмана, который попросил Траппа перевести его в Гамбург и заявил, что исключая прямого приказа Траппа, он не будет больше принимать участия в действиях против евреев. В конце концов он написал в Гамбург, открыто прося об отзыве со службы из-за своей «непригодности» для задач, «чуждых полиции», которые выполнялись его подразделением в Польше. Бухману пришлось ждать до ноября, но его усилия по переводу были успешны.

Таким образом, перед Траппом и его руководителями стояла не проблема политически и этически настроенного против них меньшинства, а ясно выраженная деморализованность большинства. И тех, кто стрелял до конца, и тех, кто не смог выдержать. Прежде всего это была реакция на сущий ужас самого процесса убийства. Чтобы Полицейский Резервный Батальон 101 продолжал предоставлять так необходимую рабочую силу для этой имплементации Финального Решения в районе Люблина, психологическую нагрузку на людей следовало в дальнейшем учитывать и по возможности снимать.

В последующих акциях ввели на постоянную основу (с несколькими заметными исключениями)два главных изменения. Первое, большинство будущих операций Полицейского Резервного Батальона 101 включали в себя чистки гетто и депортации, но не казни на месте. Таким образом, полицейских освободили от ужаса массовых убийств, производимых в лагере смерти в Треблинке(там казнили депортированных из северной части района Люблина). Второе, хоть депортация и характеризуется нуждой в ужасном насилии, необходимым для загона людей в поезда смерти, а так же в систематическом убийстве нетранспортируемых, подобные акции обычно производились совместными отрядами Полицейского Резервного Батальона 101 и Травников(тренированные СС вспомогательные отряды, набранные в лагерях военнопленных на территориях СССР, обычно назначались на самые худшие задания по чистками гетто и депортациям).

Обеспокоенность психологической деморализацией после Юзефува является наиболее вероятным объяснением загадочного инцидента в Александруве несколькими днями спустя. Возможно Трапп был убеждён, что расстрелами займутся Травники, а когда те не явились, он решил отпустить собранных его людьми евреев. Иными словами, облегчение психологической ноши для интеграции Полицейского Резервного Батальона 101 в процесс по убийству достигалось двойным разделением труда. Большая часть убийств перенесли в лагеря смерти, а худшие части «грязной работы» - убийств на месте, обязали выполнять Травников. Это изменение показало свою эффективность и позволило людям Полицейского Резервного Батальона 101 привыкнуть к своему частию в Финальном Решении. Когда настало время снова убивать, полицейские не «сошли с ума». Вместо этого, они стали эффективными и безжалостными палачами.

Глава 9. Падение второй роты.

Приказ о передислокации полицейских батальонов в район Люблина пришел ещё 13 июля, до резни в Юзефуве. Район разделили на четыре «сектора безопасности» - южный, восточный, центральный и северный. В последний назначали Полицейский Резервный Батальон 101. Сектор включал в себя округа(Kreise) с запада на восток: Пулавы, Радзинь[Radzyń] и Бяла Подляска[Biała Podlaska]. Вторую роту лейтенанта Гнейда назначили в Бяла Подляска, а штаб расположился в административном центре округа Бяла. Первый взвод разделили между деревнями Пишац[Piszczac] и Тучна[Tuczna] на юго-востоке, второй взвод назначили на юг в Вишнице[Wisznice]. Третий располагался в Парчеве[Parczew] на юго-западе, по соседству с округом Радзинь.

10 июня 1942 стартовало Финальное Решение в округе Бяла Подляска, когда 3000 евреев депортировали из Бялы в Собибор. Сотни евреев из малых коммун собрали в деревне Ломазы[Łomazy], по середине между Бялой и Вишницей. Затем кровавая кампания приостановилась до прибытия второй роты лейтенанта Гнейда. Евреи Ломазы стали первой целью для совместной казни Полицейский Резервным Батальоном 101 и Травниками. Вторая рота предоставляла большую часть людей для захвата. Главной функцией Травников было предоставление стрелков, таким образом, облегчая ношу немецких полицейских после Юзефува.

Ранним августом в Ломазы расположился один отряд третьего взвода под командованием сержанта Генриха Бекемейера*, от пятнадцати до восемнадцати человек. Как известно, несколько недель группа Бекемейера без происшествий провела в городе, наполовину населённом поляками, а наполовину евреями. Хоть евреи и жили раздельно с поляками, еврейская часть города не охранялась и не обносилась забором. Немецкие полицейские расквартировались в школе в еврейской части.

16 августа, за день до предстоящей операции, Генриху Бекемейеру в Ломазы поступил звонок от лейтенанта Гнейда. Тот информировал его, что следующим утром предстоит «переселение» евреев и в следует быть готовым в четыре утра. Для Бекемейера было «ясно» что это значило. В тот же день Гнейд в Бялу вызвал лейтенантов Дракера и Шира. Возможно в присутствии офицера Службы Безопасности, он проинформировал их о задаче следующего дня, которую предстояло выполнить в кооперации с СС. Всё население евреев подлежало расстрелу. Второму взводу в Вишнице предоставили грузовик для получасовой поездки к месту. Первому взводу пришлось изъять с польских ферм фургоны с лошадьми и потратить всю ночь в пути. Прибыли ранним утром.

В Ломазы у Гнейда состоялась встреча с его унтер-офицерами. Те получили приказ зачистить еврейский квартал и собрать всех евреев во дворе школы. Офицерам сообщили, что стрельбой займутся Хиви(добровольцы) из Травников, а полицейские останутся в стороне. Тем не менее, сам сбор должен был пройти «как уже делалось» - младенцев, старых, больных и немощных расстреливать на месте. Согласно командиру одного отряда, однако, большинство детей вновь привели на точку сбора. Как и в Юзефуве, люди столкнулись не только с немецкими евреями, но и с евреями Гамбурга. Евреи быстро заполнили школьный двор и часть спортивного поля. С некоторой стрельбой, но сбор закончился за два часа.

1700 евреев заставили сидеть и ждать. Выбрали группу из от шестидесяти до семидесяти молодых мужчин, выдали им лопаты, погрузили в грузовики и отправили в лес. Нескольким удалось выбраться из грузовиков и убежать. Один попытался напасть на немецкого капрала, чемпиона батальона по боксу, тот быстро отправил нападавшего в нокаут. В лесу евреев заставили рыть яму для массового захоронения.

В Ломазы ожидание затянулось на часы. Неожиданно в город под командованием немецкого офицера СС прибыла группа из пятидесяти травников. «Я до сих пор чётко помню», дал показания полицейский, «что травники взяли перерыв сразу после прибытия. Помимо еды я видел, как они распаковывали и пили водку.» Пить начали и офицер СС с Гнейдом. От унтер-офицеров тоже разило алкоголем, но пьяными они не выглядели. Для полицейских подготовили хлеб с маслом.

Километровый марш «на смерть» в лес начался после перерыва на еду Травников с полицейскими и завершения копания могилы. На создание кордона к лесу отвезли часть фургонов фермеров. Для марша евреев разделили «порциями» на группы по 200 или 300 человек. Упавших по пути просто расстреливали. Когда процесс показался слишком медленным, решили отправить оставшихся евреев одной большой группой. С польских жителей собрали верёвки, связали их в одну единую и окружили ею евреев. Им приказали подняться, взять верёвку в руку и отправиться в лес.

Сержант Тони Бентхейм описал последовавшее:

«Марш был крайне неуклюжим. Предположительно, те что спереди, шли слишком быстро, так что в конце образовалась огромная толпа, в которой евреи не могли даже переставлять ноги. Неизбежно люди начали падать ещё до того, как группа покинула спортивное поле. Первые упавшие повисли на верёвке и их тащили за собой. Внутри толпы людей даже затаптывали. Упавших евреев либо заставляли подниматься и возвращаться в толпу, либо расстреливали на месте. Однако даже первые расстрелы не изменили ситуацию, так что нагромождение людей позади никак не могло распутаться и двинуться вперёд. У меня в то время не было задачи и я подумал, что там мы никуда не пойдём, так что один или с несколькими товарищами пошёл к евреям. Когда после первых выстрелов изменений не последовало, я громко проревел что-то вроде «Какой в этом смысл? Долой верёвку». Из-за моего крика вся формация, включая Хиви, остановилась, которые с недоумением повернулись ко мне. Я снова прокричал им что-то о том, что они вооружены и вся затея с верёвкой это нонсенс. Долой верёвку…После второго моего крика евреи отпустили её и вся группа пошла вперёд обычной колонной. Сам я вернулся в школьный двор. Возбуждённый и раздосадованный, я незамедлительно ушёл в школу пить шнапс.»

По прибытию к лесу колонну евреев разделили по шестеро и отправили в один из трёх пунктов сбора. Там им приказали раздеться. Женщинам позволили оставить сорочки. Где-то мужчины были полностью голы, а где-то им позволили остаться в исподнем. Евреи шли со стопками одежды в руках и сваливали их в кучу, которая затем обыскивалась. В каждой из зон сбором одежды и ценностей занимались назначенные полицейские. Их предупредили, что и их самих потом будут обыскивать.. После сброса ценностей в большой контейнер или в одеяло, евреев заставляли лечь лицом вниз и ждать, иногда часами, пока их неприкрытая кожа горела под горячим августовским солнцем.

В преобладающем количестве показаний отмечалось, что лейтенант Гнейд был «убеждённым нацистом» и антисемитом. К тому же непредсказуемым — приветливый и дружелюбный в одно время, жестокий и беспощадный в другое. Худшие его черты сильнее всего проявлялись под алкоголем, и по всем показаниям, тем днём в Ломазы Гнейд был пьян до безобразия. На самом деле в Польше он выродился в «пьяницу». Его зависимость от алкоголя не была для батальона чем-то ненормальным. Как отметил один непьющий полицейский: «Большинство товарищей пило так много исключительно из-за множества расстрелов евреев, такая жизнь была невыносима в трезвом состоянии».

Если пьянство Гнейда было нормой, то садизм, который он начал проявлять в Ломазы нормальным уже не был. Предыдущей осенью Гнейд посадил своих людей на ночной поезд дабы избежать участия в казни евреев в Минске, которых он привёз из Гамбурга. В Юзефуве садизмом среди своих офицеров он тоже не выделялся. Все изменилось в лесу неподалёку от Ломазы, когда Гнейд решил развлечь себя во время ожидания, пока евреи закончат рыть себе могилу.

«Ещё до начала расстрелов, старший лейтенант Гнейд персонально выбрал около двадцати или двадцати пяти старых евреев. Исключительно мужчин с большими бородами. Он заставил стариков ползти по земле перед могилой. А перед этим заставил раздеться. Пока полностью голые евреи ползли, старший лейтенант Гнейд кричал в сторону остальных «Где мои унтер-офицеры? У вас что, ещё нет дубинок?» Унтер-офицеры отправились на опушку, насобирали дубинок и начали энергично бить ими евреев.»

Когда подготовка в расстрелам завершилась, Гнейд погнал евреев из зон раздевания к могиле.

Малыми группами их заставили бежать между тонким заграждением из охранников. Где-то тридцать или тридцать пять метров от зон для раздеваний до могилы. Её с трёх сторон окружали горы земли, четвёртая была под углом, туда евреев и гнали. В своём опьяняющем возбуждении, Хиви открыли огонь по евреям ещё на спуске. «Как результат, убитые евреи блокировали спуск. Поэтому некоторых евреев отправили вниз оттаскивать трупы подальше от входа. Без промедления большое количество евреев погнали в могилу, а Хиви заняли свою позицию на импровизированных стенах. Оттуда они начали стрелять по жертвам.» Могила постепенно начала заполняться. «Последующим евреям приходилось перелезать трупы и потом даже карабкаться по телам, потому что могила наполнилась трупами почти до краёв.

Всё сильнее напивались Хиви, часто с бутылкой в руках, а так же Гнейд и офицер СС. Старший лейтенант Гнейд постоянно рисковал упасть в могилу, пока стрелял из своего пистолета. Офицер Службы Безопасности был слишком пьян чтобы стоять на стене, поэтому как и Хиви сам залез в могилу и стрелял оттуда». Из могилы вперемешку с кровью стали подниматься грунтовые воды, так что Хиви стояли по колено в ней. Число стрелков уверенно уменьшалось, пока одним за другим Хиви впадали в пьяный ступор. Гнейд и офицер СС кричали друг на друга с упрёками так громко, что их могли слышать все в радиусе тридцати метров от могилы. Офицер СС кричал «Твоя дерьмовая полиция вообще не стреляет», Гнейд парировал «Хорошо, тогда моим людям тоже получится пострелять»(прим. Переводчика. Либо цитата в оригинале приведена неправильно, либо Гнейд был слишком пьян для адекватного ответа).

Лейтенанты Дракер и Шир вызвали своих унтер-офицеров и передали приказ сформировать расстрельные команд и приступить к казням по примеру Хиви. Согласно сержанту Гергерту, унтер-офицеры отвергли предложенный метод «потому что грунтовые грунтовые воды уже поднялись на полметра. К тому же, трупы уже лежали — плавали, если быть точным, по всей могиле. Особенно ужасным мне помнится судьба не смертельно раненных евреев прикрытых последовавшими жертвами. Выстрел милосердия им не предоставлялся.»

Унтер-офицеры решили, что казнь следует продолжить двумя расстрельными командами с двух сторон могилы. Евреев заставили лечь в ряд вдоль стен, а с полицейские с противоположных сторон расстреливали их. Из членов всех трёх рот были сформированы отряды по восемь или десять человек с постоянной ротацией после пяти или шести выстрелов. Спустя где-то два часа, Хиви вышли из своего ступора и продолжили расстрелы вместо немецких полицейских. Стрельба завершилась около семи вечера. «Рабочих» евреев, которых держали около могилы, тоже застрелили, после того, как они «закопали могилу землёй. Покрывший её тонкий слой продолжал двигаться.

Тем же вечером первый и второй взводы вернулись на станцию, но группа Бекемейера осталась в Ломазы. Несколькими днями спустя она провела чистку еврейского квартала. Рыская по чердакам и ища самодельные землянки под полами, полицейские захватили ещё двадцать или тридцать евреев. Бекемейер связался с Гнейдом по телефону, тот приказ стрелять. В сопровождении трёх или четырёх польских полицейских, Бекемейер и его люди отвели евреев на опушку, заставали лечь на землю и, вновь используя штыки в качестве прицела, застрелили в шеи. Каждый выстрелил минимум единожды, кто-то дважды. Захоронение тел поручили польскому мэру.

Резня в Ломазы — второй массовый расстрел с цифрами больше тысячи выполненный Полицейским Резервным Батальоном 101 — значительно отличался от резни в Юзефуве. Со стороны жертв, судя по всему, было больше попыток сбежать, предположительно потому, что молодых и здоровых «рабочих» евреев не щадили и евреи с самого начала представляли себе свою участь. Несмотря на все старания евреев сбежать или спрятаться, эффективность процесса убийства значительно повысилась в сравнении с импровизированным и дилетантским методом, применявшимся в Юзефуве. Сравнивая с той резнёй - примерно треть полицейских убила больше евреев(1700) и в два раза быстрее. К тому же, собрали вещи и ценности, а от тел избавились в массовом захоронении.

Психологически, нагрузка на убийц снизилась. Большую часть расстрелов провели Хиви, не просто выпивающие, а пьяные с самого начала. Согласно сержанту Бентхейму, его люди были «вне себя от радости», что им не пришлось стрелять в этот раз. Те, кому удалось избежать прямого участия в убийствах, кажется не чувствовали себя соучастниками убийства вовсе. Сбор и охрана евреев для убийства кем-то другим после Юзефува казалось относительно невинной задачей.

Даже полицейские, которым пришлось заменять Хиви и несколько часов после полудня стрелять не вспомнили никакого ужасного опыта, который доминировал в показаниях о Юзефуве. В этот раз люди не находились со своими жертвами лицом к лицу. Личный контакт между убийцей и жертвой был разрушен. На ярком контрасте с Юзефувом, лишь один полицейский вспомнил личность конкретного еврея, которого застрелил. В дополнении к обезличиванию процесса убийства, быстрая ротация расстрельных команд позволила избежать стрелкам там заметного в Юзефуве чувства непрекращающейся, бесконечной стрельбы. Их прямое участие в убийстве было не только безличным, но и конечным. Свою роль сыграло и привыкание. Убив однажды, люди не испытывали такой травмирующий шок во второй раз. Как и ко всему остальному, к убийствам можно привыкнуть.

Ещё одним моментом, остро отличающим Ломазы от Юзефува, и который можно назвать неким «психологическим» облегчением ноши, является выбор. Конкретно, в этот раз перед людьми не стояла «проблема выбора», которую Трапп чётко поставил перед ними в первый раз. Не было шанса выйти вперёд для тех, кто не ощущал себя неготовым к расстрелу. Никто систематически не освобождал тех, кто не был готов продолжать. Каждый назначенный в расстрельную команду выполнял данный ему приказ. Таким образом, те, кто стрелял, не жили дальше с чётким осознанием, что всего этого можно было избежать.

Нельзя правда сказать, что у этих людей не было выбора, а только что его им не дали так открыто и явно как в Юзефуве. В этот раз искать пути для уклонения от убийств приходилось самостоятельно. Даже сержант Гергерт, решительно подчёркивал, что никто не спрашивал добровольцев и буквально каждому в роте пришлось поучаствовать в стрельбе, однако некоторые «ускользнули» в лес. Число уклонистов, судя по всему, было довольно мало. Лишь двое дали показания о том, что сознательно уклонялись от казней тем или иным путём. Джордж Кагелер заявил о своей принадлежности к группе тех, кто дважды сопровождал евреев из Ломазы в лес, а затем «более менее ускользнули» для избежания дальнейших приказов. На опушке леса стоял кордон для пресечения попыток бегства из зон раздевания, в него был назначен Пол Мецгер*. В Юзефуве после двух казней он «спрятался» среди грузовиков. Теперь в Ломазы, когда один еврей внезапно побежал навстречу Мецгеру, тот позволил ему пройти. Как он вспоминал «Старший лейтенант Гнейд…к тому моменту уже пьяный, пытался выяснить кто из охраны позволил еврею сбежать. Я не признался, товарищи меня не выдали. Из-за своего опьянения, старший лейтенант Гнейд не смог разобраться в деле, так что к ответственности меня не призвали».

В показаниях Кагелера и Мецгера содержалась информация о действиях, в какой-то мере рискованных, однако они не столкнулись с последствиями своего уклонения. Однако большинство полицейских не прикладывало усилий по избежанию расстрелов. В Ломазы приказы подкреплялись естественным стремлением к конформизму и соответствию с поведением своих товарищей. Это было вынести намного легче, чем ситуацию в Юзефуве, где полицейским пришлось принимать личное решение об участии, но «цена» отказа была отделением себя от товарищей и выставление себя «слабым».

Трапп не только предложил выбор, но и задал тон. «У нас задача застрелить евреев, но не избивать или мучить их», заявлял он. Его собственное беспокойство было явным для всех в Юзефуве. Впоследствии, однако, большинство «еврейских действий» совершалось силами взводов или рот, а не полным составом батальона. Таким образом, командующие роты, как Гнейд в Ломазы, а не Трапп задавали людям модель поведения. Беспричинный и ужасный садизм Гнейда около могилы является лишь одним примером того, каким он видел лидерство в тот момент, со временем таких примеров становилось всё больше. Когда на школьном дворе в Ломазы все ещё пьяные Гнейд и командир СС Травников встретились с Тони Бентхеймом, Гнейд спросил его: «Ну, скольких ты застрелил?» Когда сержант ответил «нисколько», Гнейд выразил своё презрение. «Другого я и не ожидал, ты же всё таки католик». С таким руководством и с помощью Травников в Ломазы, члены второй роты сделали решительный шаг в становлении закалёнными убийцами.

Глава 10. Августовская депортация в Треблинку.

Из расположенного далеко от железнодорожной станции Ломазы нельзя было легко депортировать сконцентрированных там в июне 1942 евреев. Отсюда и вышеописанная резня семнадцатого августа. Однако большинство евреев северного района Люблина проживали в соседствующих с железной дорогой городах Радзинь, Лукув, Парчев и Медзыжец[Мендзыжец-Подляски,Międzyrzec Podlaski]. Так что большим вкладом Полицейского Резервного Батальона 101 в Финальное Решение стало не резня на местах, а чистки гетто и депортации в лагерь смерти Треблинка, расположенный в около 110 километрах к северу от штаба батальона в Радзине.

Первый депортационный поезд в Треблинку покинул Варшаву вечером 22 июля 1942, прибыл в лагерь смерти следующим утром. После него поезда с евреями из Варшавы и окрестностей прибывали ежедневно. Между пятым и двадцать четвёртым августом, в Треблинку так же доставили около 30000 евреев из Радома и Кельце. Хотя доступные ресурсы для убийства лагеря уже находились на грани, Глобочник нетерпеливо решил начать депортации из северного Люблина. Евреи Парчева и Медзыжеца в округе Радзинь, в центре зоны операций Полицейского Резервного Батальона 101, стали первой целью.

Кроме группы Бекемейера в Ломазы, весь третий взвод второй роты под командованием Штайнмеца расположился в Парчеве. В его не огороженной ни стеной, ни проволокой части города проживало более 5000 евреев. Однако отсутствие опечатанного гетто не означает, что коммуна евреев не страдала от дискриминации и унижения немецкими оккупационными силами. Как вспоминал Штайнмец, к тому времени как его полицейские прибыли, главная улица города уже была устелена надгробными камнями евреев. Ранним августом, от 300 до 500 евреев погрузили в фургоны с лошадьми и под охраной полиции провезли пять или шесть километров в лес, где их передали отряду СС. Полицейские ушли до того, как услышали выстрелы и судьба евреев им неизвестна.

По Парчеву прошёл слух о крупной депортации, и многие евреи сбежали в леса. Большинство однако осталось в городе. Всего два дня после событий в Ломазы — утром 19 августа - в Парчев прибыли первая и вторая роты Полицейского Резервного Батальона 101 с отрядом Хиви. Трапп дал очередную речь, проинформировав людей, что евреев следует отправить на железнодорожную станцию в двух или трёх километрах от города. Он «не напрямую», но недвусмысленно намекнул, что старых и немощных непригодных к маршу предстоит расстреливать на месте.

Вторая рота установила кордон, первая устроила обыск еврейского квартала. К полудню, от рынка до железнодорожной станции растянулась длинная колонна евреев. В тот день депортировали около 3000 евреев Парчева. Операция повторилась несколькими днями спустя, уже без помощи Хиви. Оставшихся 2000 евреев так же отправили в Треблинку.

В воспоминаниях полицейских депортация из Парчева прошла без каких-то особенных событий. Всё прошло гладко, стрельбы было мало, Хиви не отличились жестокостью и алкоголизмом. Из-за предположительно малого количества «грязной работы», на вторую депортацию Хиви не отправили вовсе. Полицейские конечно точно не знали куда отправляют евреев и что именно с ними делалось, но «нам всем было ясно и понятно», как признал Генрих Штайнмец, «что депортированные евреи отправляются на смерть. Мы подозревали, что их убьют в каком-нибудь лагере.» Избежав прямого участия в убийствах, люди Полицейского Резервного Батальона 101 не кажутся обременёнными этим знанием, хоть депортированных и было больше, чем жертв в Юзефуве и Ломазы вместе взятых. С глаз долой из сердца вон. И действительно, для некоторых членов взвода Штайнмеца самым ярким воспоминанием стало несение службы в болотистых лугах к северу от Парчева, где им приходилось весь день стоять с мокрыми ногами.

Намного более запоминающимся для Полицейского Резервного Батальона 101 стала депортация 11000 евреев из Мендзыжеца в Треблинку 25-26 августа. В августе 1942 Мендзыжец, в сравнении с 10000 евреями Лукува и 6000 Радзиня, был крупнейшим гетто округа Радзинь, с еврейским населением более 12000. В июне 1942 администрация гетто в люблинском районе передала гражданскую администрацию СС, таким образом, оставив эти гетто под руководством людей, назначенных из Радзиня Полицией Безопасности. Как и Избица с Пяски на юге района Люблина, Мендзыжец был определён как «транзитное гетто», в которое собирали евреев с окрестностей перед отправкой в Треблинку. Для получения евреев ещё откуда-либо, гетто в Мендзыжеце периодически освобождалось от жителей. Первая и крупнейшая такая чистка состоялась 25-26 августа, объединёнными силами первой роты, третьего взвода второй роты и первого взвода третьей роты Полицейского Резервного Батальона 101, отряда Хиви и Полиции Безопасности Радзиня.

Когда в конце июля штаб батальона переместился из Билгорая в Радзинь, людей первой роты расположили там же, а так же в Коцке[Kock], Лукуве и Комаровке[Komarówka]. Первый взвод третьей роты расположился в округе Радзиня, в городе Чемерники[Czemierniki], третий взвод второй роты в Парчеве. Все эти пять взводов мобилизовали для акции в Мендзыжеце. Часть полицейских прибыла туда ночью 24 августа, один отряд с конвоем фургонов привёз дополнительных евреев. Большинство людей, однако, собралось под командованием первого сержанта Каммера в Радзине ранним утром 25 августа. Отсутствие Волауфа объяснилось, когда конвой грузовиков остановился перед его частной резиденцией на выезде из города. Волауф и его молодая невеста на четвёртом месяце беременности, с военным пальто на плечах и фуражкой на голове вышли из дома и залезли в грузовик. “Когда капитан Волауф сел рядом с водителем”, вспоминал один полицейский, “мне пришлось уступить своё место его жене”.

До вступления в Полицейский Резервный Батальон 101 Волауф испытал несколько серьёзных проблем в своей карьере. В апреле 1940 его посылали в Норвегию вместе с Полицейским Батальоном 105, но его командующий потребовал его отзыва. Волауф был энергичным и умным, он отмечал, но недисциплинированным и с большим самомнением. Дома в Гамбурге следующий командир Волауфа оценил его как человека без интереса к службе на домашнем фронте и требовавшим постоянного наблюдения. В этот момент, весной 1941, когда тот только вернулся из Лодзе, Волауфа назначили в Полицейский Резервный Батальон 101. Его профессиональная удача резко переменилась. Всего через несколько месяце новый командир батальона – Трапп, рекомендовал Волауфа к повышению и к командованию ротой. Трапп писал: Волауф — человек с военной выправкой, энергичный, полный жизни и обладает качествами лидера. К тому же, он старался действовать согласно принципам национал-социализма и инструктировал своих людей соответственно. Он был “готов в любое время и не сдерживаясь выступить за национал-социалистическое государство.” Волауфа повысили до капитана, он принял командование первой ротой и стал заместителем командующего Траппа.

Людям Волауф казался претенциозным. Один полицейский помнил, как тот ездил в машине стоя будто генерал. Другой, что его пренебрежительно называли “маленький Роммель”. Главный клерк первой роты упоминал его энергичность, решительность в командовании и способность выполнять поставленные задачи. Его более сдержанный командир взвода лейтенант Бухман описывал его как не очень ярого антисемита и более “прямого и искреннего” человека, чем лейтенант Гнейда(стоит признать, не очень высокий стандарт для сравнения). Он был офицером, серьёзно относившимся к своим обязанностям, но прежде всего он был молодым человеком, и женихом поглощённым романом.

Внезапная отправка Полицейского Батальона 101 в Польшу застала Волауфа врасплох, расстроив планы на свадьбу 22 июня. Только прибыв в Билгорай, он сразу же начал умолять Траппа позволить ему на время вернуться в Гамбург на свадьбу к его беременной девушке. Трапп отказывался, но затем всё же дал ему специальный отпуск. Волауф поженился 29 июня, в Польшу вернулся как раз к Юзефуву. Когда его рота расположилась в Радзине, Волауф устроил себе визит своей невесты и медовый месяц.

Как предположил Бухман, Волауф привёл с собой невесту на депортацию в Мендзыжец, потому что не мог расстаться с ней в расцвете их медового месяца. С другой стороны, претенциозный и самодовольный капитан мог пытаться впечатлить невесту, показав ей, как он управляет жизнью и смертью польских евреев. Люди явно думали второе. Их реакцией было единогласное возмущение и негодование тем, что женщина становилась свидетелем их ужасной деятельности. Члены первой роты, если не их капитан, все ещё могли испытывать стыд.

Операция уже шла полным ходом, когда конвой с большей частью первой роты, Волауфом и его невестой прибыл в Мендзыжец, менее чем в тридцати километрах к северу от Радзиня. Хиви и Полиция Безопасности производила сбор евреев, раздавались крики и выстрелы. Его люди остались ждать, пока Волауф пошёл получать инструкции. Он вернулся спустя двадцать или тридцать минут и раздал приказы роте. Часть людей отправилась на внешний кордон, но большинству было приказано присоединиться к Хиви в зачистке. Как обычно, был отдан приказ расстрела любого пытавшегося сбежать, а так же больного, старого или немощного, неспособного к маршу до железнодорожной станции недалеко от города.

Пока люди ждали возвращения Волауфа, они встретили офицера полиции безопасности. Несмотря на раннее время, уже пьяного. Скоро стало ясно, что пьяны и Хиви. Они стреляли так часто и так бездумно, что полицейским часто приходилось искать укрытие чтобы не попасть под пули. Полицейский “видел трупы застреленных евреев везде – на улицах и в домах”.

Подгоняемые Хиви и полицейскими, евреи тысячами тысячи загонялись на рынок. Там их принудили сидеть не двигаясь и запретили вставать на ноги. Спустя часы под жарким августовским солнцем многие евреи потеряли сознание и попадали. Более того, избивания и стрельба продолжались и на рынке. Фрау Волауф, сняв военное пальто как стало теплее, в своём наряде была хорошо заметна, она наблюдала за происходящим с близкого расстояния.

Около двух часов дня, внешний кордон вызвали на рынок и спустя час или два начался марш к железнодорожной станции. Все силы Хиви и полиции были заняты конвоированием евреев. И снова, стрельба была обычным делом. Тех, кто не мог больше идти, стреляли и оставляли лежать на обочине. Та была устелена телами.

Один финальный ужас ожидал в конце, когда предстояла погрузка в поезда. Пока Хиви и Полиция Безопасности запихивали от 120 до 140 евреев в каждый вагон, полицейские занимались охраной и наблюдали. Как вспоминал один:

“Когда что-то не получалось, они использовали оружие и стеки(гибкая трость для тренировки и управления лошадьми). Погрузка была просто пугающей. От этих людей раздавались неземные крики, десять или двадцать вагонов грузили одновременно. Весь грузовой поезд был страшно длинным. Нельзя было обозреть его целиком. Может пятьдесят или шестьдесят вагонов, может больше. После погрузки, двери заколотили и забили гвоздями.”

После запечатывания вагонов и не ожидая отправки поезда, члены Полицейского Резервного Батальона 101 быстро ушли.

Чистка гетто Мендзыжеца была крупнейшей операцией по депортации, в которой принимал участие батальон во время Финального Решения. Только тысяче евреев в Мендзыжеце позволили временно остаться в гетто для работы, но до того момента, как их заменили бы поляки. Таким образом, целью депортации стали 11000 человек. Полицейские знали, что “многие сотни” были застрелены во время операции, но не знали сколько точно. Выжившие евреи однако знали, они похоронили 960 человек. Требуется иметь некоторую перспективу, чтобы показать, что депортация в Мендзыжеце была зверской даже по стандартам нацистов в 1942. Между 22 июня и 21 сентября из Варшавы депортировали около 300000 евреев. За эти два месяца всего было казнено в процессе 6687 еврея. Следовательно, процент тех, кого казнили на месте, а не депортировали, был около 2. В Мендзыжеце же он был 9. Евреи Мендзыжеца не маршировали “как овцы на бойню”. Их подгоняли с практически невиданным зверством и жестокостью, оставив сильный отпечаток даже все более бесчувственным и жестоким участникам из Полицейского Резервного Батальона 101. Это не было случаем “С глаз долой, из сердца вон”.

Почему же такая разница между относительно спокойной и не запоминающейся депортацией из Парчева и ужасом Мендзыжеца, ведь прошла всего неделя? С немецкой стороны, ключевым фактором стало соотношение преступников к жертвам. Для более чем 5000 евреев Парчева, немцы привели две роты Полиции Порядка и отряд Хиви в 300 или 350 человек. В Мендзыжеце, для вдвое большего количества евреев выделили пять взводов Полиции Порядка, местную Полицию Безопасности и отряд Хиви в 350 или 400 человек. Большее давление на участников чистки гетто создавало больше зверств и жестокости для выполнения задачи.

Нетерпеливая попытка Глобочника начать депортации в Треблинку из северной части района Люблина одновременно с теми, кого отправили из районов Варшавы и Радома оказалась слишком многим для пропускной способности лагеря смерти. К концу августа стремительно росло число ожидающих смерти евреев и число трупов, от которых нельзя было быстро избавиться. Перегруженная машина смерти сломалась. Депортации по всем районам Варшаву, Радом и Люблин временно приостановились. Это включало в себя два запланированных после 28 августа поезда из Лукува в Треблинку. Глобочник и его руководитель лагеря Кристиан Вирт поспешили в Треблинку для реорганизации лагеря. Из Собибора вызвали Франца Штангля и назначили комендантом. Собибор тогда из-за ремонта железнодорожных путей был относительно неактивен и был доступен только для окрестностей. Возобновились депортации в Треблинку из Варшавы 3 сентября, после недели реорганизации, а в середине сентября и из Радома. Тем временем, члены Полицейского Резервного Батальона 101 наслаждались короткой передышкой. Убийства возобновились лишь в поздним сентябрём в северном Люблине.

11. Расстрелы поздним сентябрём.

Незадолго до возобновления депортаций в северной зоне безопасности района Люблина, Полицейский Резервный Батальон 101 поучаствовал в нескольких массовых расстрелах. Первый произошёл в деревне Серокомла[Serokomla], где-то в девяти километрах к северо-западу от Коцка. Серокомла уже переживала одну бойню в мае 1940 от рук этнических немцев, организованных в отряды «линчевателей» известных как Самооборона(Selbstschutz, Народная Немецкая Самозащита). Эти подразделения сформировались(прим. Переводчика — уже во второй раз после Первой Мировой) на территории оккупированной Польши осенью 1939 и весной 1940 под командованием близкого друга Генриха Гиммлера Людольф-Германа фон Альвенслебена. Проведя серию массовых убийств, включая ту в Серокомле, «Самооборона» была реорганизована в «спецслужбу» (Sonderdienst) и была передана под юрисдикцию глав местных гражданских администраций.

В сентябре 1942 немцы вновь посетили Серокомлу. В близлежащем Коцке располагался взвод первой роты лейтенанта Бранда. Бранд приказал сержанту Гансу Келлеру и десяти людям взвода собрать евреев в округе Серокомлы и привести их в деревню. Тогда, ранним утром 22 сентября, взвод Бранда выехал из Коцка и на перекрёстке стал ожидать. К ним постепенно присоединились отряды первой роты под командованием Волауфа, прибывшие из Радзиня в двадцати километрах к северо-востоку, а так же первый взвод третьей роты под командованием лейтенанта Питерса, расположенного ранее в Чемерниках в пятнадцати километрах к востоку. Под командованием капитана Волауфа, полицейские резерва выдвинулись в Серокомлу.

Незадолго до прибытия в деревню Волауф остановил конвой и раздал приказы. На двух холмах, как на удобных точках обзора как раз за границей деревни, следовало расположить пулемёты. Часть людей взвода Бранда получила распоряжение сформировать кордон вокруг еврейского квартала деревни, а остальная часть первой роты отправилась собирать еврейское население.

Пока ещё Волауф ничего про стрельбу не говорил, кроме стандартного — непрямые отсылки на то, что любые попытавшиеся сбежать или спрятаться подлежали казни на месте, как и все неспособные к перемещению. Однако, оставшийся в резерве взвод лейтенанта Питерса послали меньше чем за километр от деревни в сторону гравийного карьера и гор отходов. Сержанту Келлеру, наблюдавшему с пулемётной точки на холме дислокацию отрядов, было очевидно, что евреев Серокомлы расстреляют, хотя Волауф упоминал перед людьми лишь «переселение».

Этим тёплым солнечным днём, около одиннадцати утра завершился сбор евреев - около 200 или 300 человек. Волауф «внезапно» объявил о казни всех этих евреев. К гравийному карьеру на помощь взводу лейтенанта Питерса послали людей из первой роты под командованием сержанта Юриха. Около полудня, оставшиеся члены первой роты группами от двадцати до тридцати евреев погнали «переселенцев» из деревни. В Юзефуве люди взвода лейтенанта Питерса стояли в кордоне и не участвовали в расстрелах, в Ломазы они отсутствовали, но в Серокомле, наконец, настала их очередь.

Без помощи опытных Хиви, как было в Ломазы, Волауф организовал казни в стиле Юзефува. Группы по двадцать или тридцать евреев гнали к ямам и передавали равному количеству полицейских из групп Питерса и Юриха. Таким образом, каждый полицейский вновь столкнулся лицом к лицу с евреем, которого ему предстояло застрелить. Евреев не заставляли раздеваться, ценности не собирали. Никто «рабочих» евреев не отбирал. Всех евреев, независимо от возраста и пола, предстояло убить.

Полицейские расстрельных команд отводили евреев к кучам мусора и двухметровых ям с гравием, где жертв ставили на самый край лицом в пропасть. По команде, полицейские с близкого расстояния стреляли им в шеи. Тела падали вниз. Следующую группу евреев ставили на место предыдущих, так что им приходилось смотреть сверху вниз на растущую гору трупов их близких и друзей, а потом и присоединяться к ним. Точки расстрелов сменялись только после множества казней.

Во время расстрелов сержант Келлер спустился с пулемётной точки поговорить с сержантом Юрихом. Пока они вблизи наблюдали за казнями, Юрих жаловался на Волауфа. После того как капитан приказал это «дерьмо», он «улизнул» в Серокомлу и отсиживался в станции польской полиции. Не имея возможности повыпендриваться перед невестой, которая в этот раз с ним не поехала, Волауф, судя по всему, не имел желания присутствовать при убийствах. В последствии, Волауф утверждал, что о Серокомле ничего не помнит. Возможно его ум был тогда уже был занят предстоящей поездкой в Германию с невестой.

Расстрелы продолжались до трёх часов дня. Захоронения не было, тела просто оставили лежать в гравийных ямах. В Коцке полицейские остановились пообедать. Вечером в бараках их уже ждал дополнительный рацион алкоголя.

Тремя днями после массового убийства в Серокомле, сержант первой роты Джобст*, одетый в гражданское и сопровождаемый польским переводчиком, отправился из Коцка на рандеву - ловушку. Её целью был член польского сопротивления, скрывавшийся где-то между деревнями Серокомла и Тальчин[Talczyn]. Ловушка сработала и партизана захватили. Однако на пути назад в Коцк через Тальчин, Джобст сам попал в засаду и был убит. Польский переводчик сбежал и поздней ночью добрался до Коцка, передав новость о гибели сержанта.

Около полуночи сержант Юрих связался со штабом батальона в Радзине и доложил об убийстве Джобста. Во время разговора по телефону с Келлером у него сложилось впечатление, что в штабе не собираются никак наказывать деревню. Однако вскоре поступил звонок от майора Траппа из Радзиня. Тот передал приказ из Люблина в качестве возмездия расстрелять двести человек.

Тот же состав, что участвовал в Серокомле четырьмя днями ранее 26 сентября вновь встретился на том же перекрёстке недалеко от Коцка. Волауф в этот раз не командовал, так как уже отбыл в Германию. Вместо него лично принял командование майор Трапп, сопровождаемый своим адъютантом лейтенантом Хагеном и персоналом штаба батальона.

По прибытию в Тальчин, всей первой роте продемонстрировали тело сержанта Джобста, который так и лежал на улице на окраине посёлка. Посёлок опечатали, польских жителей вытащили из своих домов и собрали в школе. В деревне мужчин было мало, многие уже сбежали, но оставшихся собрали в школьном спортзале, где Трапп собирался провести отбор.

Очевидно стараясь как можно меньше сердить местное население, Трапп и Хаген в вопросе отбора консультировались с польским мэром. Только две категории поляков оказались под ударом — незнакомцы и временные жители Тальчина с одной стороны, и «без необходимых средств к существованию» с другой. В одной из классных комнат школы отчаянно плакала и орала задержанная женщина, и Трапп послал как минимум одного полицейского успокоить её. Отобрали семьдесят восемь польских мужчин. Их вывели из города и расстреляли. Как вспоминал немецкий полицейский, они стреляли только «беднейших из бедных».

Лейтенант Бухман повёл часть людей сразу в Радзинь, но другая часть осталась на ланч в Коцке. Во время еды они узнали, что убийства сегодня ещё не закончились. Все ещё не выполнив квоту по убийству двух сот человек, Траппу, судя по всему, пришла в голову изобретательная идея как выполнить задачу и не разозлить местное население - вместо расстрела поляков в Тальчине, его полицейские расстреляют евреев из гетто Коцка.

Один немецкий полицейский, водитель на пути в Радзинь, утверждал, что остановился в гетто предупредить людей о неминуемом. Однако такое предупреждение было бесполезно для населения уже попавшем в ловушку. Поисковые отряды немецкой полиции вошли в гетто и хватали всех кого могли, независимо от пола и возраста. Старых евреев, неспособных ходить, стреляли на месте. Один полицейский позже дал показания: «Хоть я и был назначен на поиски, мне тут тоже удалось покрутиться по улицам изображая деятельность. Я не одобрял действия против евреев в любой форме и таким образом, не застрелил ни одного.»

Однако как обычно, малая часть людей, что уклонилась или отказалась от участия выполнению самой задачи никак не помешала. Пойманных в «невод» евреев тащили из гетто в большой дом с огороженным стеной двором. Группами по тридцать, их вели туда и заставляли лечь рядом со стеной. Унтер-офицеры с пистолетами-пулемётами казнили их по приказу лейтенанта Бранда. Тела оставили лежать до следующего дня, пока «рабочих» евреев из гетто не отправили закопать их в братскую могилу. Майор Трапп незамедлительно рапортовал в Люблин, что в качестве возмездия за засаду на Джобста в Тальчине казнили 3 «бандитов», 78 польских «пособников» и 180 евреев. Судя по всему, человек, проплакавший всю массовую казнь в Юзефуве, который раньше ещё отказывался без дискриминации вырезать евреев больше не имел никаких внутренних запретов на расстрел необходимого для выполнения квоты количества евреев.

Если майору Траппу удалось примириться со своей ролью убийцы польских евреев, то лейтенанту Бухману нет. После Юзефува он проинформировал Траппа, что будет участвовать только получив прямой приказ на убийство от самого Траппа. А так же попросил о переводе. Делая такой запрос, Бухман имел важное преимущество в сравнении с остальными — ещё до офицерской подготовки он служил водителем Траппа во время первого визита батальона в Польшу в 1939. Так что он знал Траппа лично. Он чувствовал, что Трапп «понимал» его и не был «возмущён» занятой Бухманом позицией.

Трапп не сразу заполучил для Бухмана трансфер в Германию, но он защищал его и удовлетворял его просьбу по неучастию в еврейских делах. Бухман располагался в Радзине, в том же здании, что и штаб батальона, так что несложно было выработать процедуру обхода «отказа от выполнения приказов». Когда планировалось акция против евреев, приказ передавали напрямую из штаба заместителю Бухмана, сержанту Грунду*. Грунд спрашивал Бухмана, хотел бы тот сопровождать взвод к предстоящей акции. Так Бухман понимал, что предстоит акция против евреев и отказывался. Таким образом, он не присутствовал вместе с первой ротой ни при Мендзыжеце, ни при Серокомле. В Тальчине же все начиналось не так, поэтому Бухман присутствовал в школе, когда Трапп отбирал поляков поляков. Однако нельзя не было случайностью, что перед тем как начать массово казнить евреев гетто Коцка, тот сначала отправил Бухмана обратно в Радзинь.

В Радзине Бухман не старался скрыть своего отношения. Наоборот, он «возмущался отношением к евреям и открыто выражал свою позицию при любой возможности». Для всех вокруг было очевидно, что Бухман «сдержанный», «утончённый» человек, «типичный гражданский» без какого-либо желания быть солдатом.

Для Бухмана последней каплей стал Тальчин. По возращению вечером в барак, офисный служащий пытался передать ему доклад, но он «сразу ушёл в свою комнату и заперся. Четыре дня со мной не разговаривал, хотя мы вроде хорошо друг друга знали. Он был очень зол и горько жаловался, говоря что-то в духе: «Всё, теперь я не буду больше заниматься этим дерьмом. С меня довольно». Бухман не только жаловался. В конце сентября написал прямую в Гамбург, прося срочного перевода. Задачи его отряда в Польше - «чуждые полиции» - он больше выполнять не мог.

Если поведение Бухмана Трапп терпел и защищал, то его люди реагировали смешано. «Среди моих подчинённых многие понимали мою позицию, но другие делали пренебрежительные комментарии обо мне и смотрели на меня свысока.» Некоторые его люди следовали его примеру, и говорили первому сержанту Каммеру, «что они и не могут, и не хотят больше принимать участия в подобных событиях». Рапорт на них Каммер не составлял. Вместо этого он кричал на них, называл «ни на что не годными» и «говнюками». Но по большей части он всё же освобождал их от участия в еврейских акциях. Поступая так, Каммер следовал заданному с самого начала Траппом примеру - пока нет нехватки готовых по приказу убивать, было проще терпеть Бухмана и его подражателей, чем разбираться с ними.

Глава 12. Возобновление Депортаций.

К концу сентября 1942 Полицейский Резервный Батальон 101 поучаствовал в расстреле примерно 4600 евреев и 78 поляков. Помог депортировать около 15000 евреев в лагерь смерти в Треблинке. Эта кровавая деятельность включала себя восемь независимых акций, раскинутых на три месяца. Три из них — первая депортация из Парчева, расстрелы в Ломазы и депортация из Мендзыжеца, проходили при помощи отрядов Хиви Травников. Другие пять — Юзефув, вторая депортация из Парчева, Серокомла, Тальчин и Коцк, проводились полицейскими в одиночку.

Полицейским удалось раздельно сохранить эти события у себя в памяти. Они могли часто детально описать их и довольно точно назвать даты. Однако интенсивность событий между началом октября и ранним ноябрём сильно увеличилась. Одна операция сразу следовала за другой в непрекращающемся потоке убийств, пока десятки тысяч евреев депортировались из округа Радзиня повторяющимися чистками гетто. Следовательно очень сложно точно реконструировать события тех беспощадных шести недель. В памяти полицейских все перемешалось, одна акция смешивалась с другой. Они могли припомнить отдельные инциденты, но уже не могли разложить их в хронологическом порядке и на отдельные операции. Моя реконструкция этой быстрой серии событий, с которой следовало соотносить запутанные воспоминания полицейских, основана в первую очередь на исследовании, проведённом сразу после окончания войны польско-еврейским историком Татьяной Брустин-Беренштейн и Еврейским Историческим Институтом в Варшаве.

Ранним сентябрём распределение Полиции Порядка по району Люблина изменилось. Создали четвертую зону безопасности, включавшую в себя

Бяла-Подляска, Хрубешув[Hrubieszów] и Хелм на восточной границе района. Это позволило перевести первый и второй взводы второй роты Гнейда из округа Бяла-Подляска в города Мендзыжец и Комаровка на севере округа Радзинь.

Последнюю неделю сентября оставшихся евреев в Бяла-Подляске захватывала именно вторая рота. Их собирали и отправляли в теперь уже почти пустое гетто Мендзыжеца. «Транзитное» гетто Мендзыжеца так же «пополнялось» в сентябре и октябре из городов округа Радзинь, напрямую из Комаровки, а так же из Вохиня[Wohyń] и Чемерники через Парчев. Из всех этих трансферов, полицейским запомнился лишь трансфер из Комаровки, где второй взвод второй роты регулярно располагался. Среди евреев Комаровки была женщина из Гамбурга, ранее владевшая кинотеатром(Миллернтор-кино), который полицейские часто посещали. Гетто в Лукуве служило вторым «транзитным гетто», получая евреев из малых посёлков округа Радзинь. Этот процесс концентрации, конечно же, служил зловещей прелюдией к возобновлению транспортов смерти в Треблинку и систематической кампании по очищению северного района Люблина, делая его judenfrei, «свободным от евреев».

Координационным центром октябрьского «наступления» против гетто округа Радзинь служил местный офис Полиции Безопасности под командованием унтерштурмфюрера Фрица Фишера. Администрации гетто Радзиня, Лукува и Мендзыжеца в июне 1942 перевели под управление офицеров Полиции Безопасности, однако количество кадров на местах было сильно ограничено. Офис в Радзине и его аванпост в Лукуве насчитывали в сумме возможно всего сорок членов немецкой Полиции Безопасности и этнических немецких «помощников». Фишеру так же был доступен на постоянной основе отряд из двадцати Хиви. Мендзыжец, Лукув и Радзинь насчитывали на своей территории не больше сорока или сорока пяти членов Жандармерии. Очевидно, что такие ограниченные силы Полиции Безопасности и Жандармерии, даже с учётом Хиви Фишера, в чистках и депортациях евреев гетто полностью зависели от помощи извне. И вновь Полицейский Резервный Батальон 101 предоставил большую часть рабочей силы, без которой чистки гетто невозможно было бы осуществить.

Депортации в Треблинку возобновились первого октября, когда отправили 2000 евреев из гетто Радзиня. Пятого октября 5000 евреев и ещё 2000 восьмого депортировали из Лукува. Параллельно с этим, тысячи евреев депортировали из Мендзыжеца шестого и девятого октября. Поезда из Лукува и Мендзыжеца, предположительно, соединялись после погрузки, хоть этому и нет показаний свидетелей. Между 14 и 16 октября, чистка гетто Радзиня завершилась отправкой от 2000 до 3000 евреев в Мендзыжец. Остановка там продлилась недолго, их повезли дальше 27 октября и 7 ноября. Шестого ноября, оставшиеся 700 евреев Коцка отправили в Лукув. На следующий день зачистили гетто в Мендзыжеце, отправив 3000 евреев в Треблинку. В депортации вносили разнообразие периодическая казнь и ликвидация тех евреев, кому удалось избежать чисток спрятавшись или кого оставили сознательно из-за нехватки места в поездах или для работ в гетто. К завершению шести недельной «атаки», члены Полицейского Резервного Батальона 101 в восьми отдельных операциях помогли депортировать более чем 27000 евреев в Треблинку, убили возможно около 1000 во время захватов и в как минимум четырёх «завершающих» расстрелах.

Что полицейские помнили обо всем этом варьируется чрезвычайно. Начальная операция - депортация 2000 евреев из Радзиня первого октября, совершалась совместными силами людей первой роты и двадцатью Хиви унтерштурмфюрера Фишера. Судя по всему, расстрелов там было мало, хоть Хиви для подгона евреев часто использовали предупредительные выстрелы на пути к железнодорожной станции. На следующий день, второго октября, третий взвод второй роты сержанта Штайнмеца по приказу Гнейда завершила расстрелами ликвидацию гетто Парчева - по всей видимости, более сотни евреев привели туда слишком поздно для транспортировки в Мендзыжец.

После этого одновременные депортации из двух транзитных гетто Лукува и Мендзыжеца выполнялись первой и второй ротой соответственно. С раннего сентября, в Мендзыжеце расположился новый штаб роты лейтенанта Гнейда. Дабы избежать проблем с польским произношением, члены второй роты называли это место подходящим немецким прозвищем «меншеншрек»(Menschenschreck), или «человеческий ужас». Водитель Гнейда, Альфред Хайльманн*, вспоминал как отвозил лейтенанта вечером на пяти часовое заседания в здании на главной площади Мендзыжеца, служившем Полиции Безопасности штабом и тюрьмой. Во время заседания, из подвала раздался кошмарный крик. Два или три офицера СС вышли из здания и разрядили свои пистолеты-пулемёты в окно подвала. «Теперь будет тихо», сказал один, заходя обратно в здание. Хайльманн осторожно попытался подойти к окну, но запах был настолько отвратительным, что он повернул обратно. Шум с верхних этажей всё усиливался, пока около полуночи пьяный Гнейд не вышел и не сказал Хайльманну, что следующем утром будет чистка гетто.

Людей в Мендзыжеце подняли в пять утра. К ним присоединились второй взвод Дракера из Комаровки и большой контингент Хиви. Судя по всему, люди Дракера организовали кордон гетто, пока Хиви и остальные из Полиции Порядка выгоняли евреев на главную площадь. Гнейд и другие плетями принуждали евреев к тишине. Некоторые умерли ещё до марша к железнодорожной станции. Хайльманн смотрел, как вытаскивали и уводили евреев, запертых в тюрьме подвала штаба Полиции Безопасности. Они были покрыты экскрементами и очевидно ничего не ели днями. После сбора необходимого количества евреев, начался марш к станции. Не способных к передвижению казнили на месте, охрана безжалостно стреляла в колонну евреев каждый раз как та замедлялась.

Небольшой контингент полицейских уже располагался на станции, держа польских зевак подальше. Погрузкой евреев в поезд руководил Гнейд. Людей набивали в вагоны как скот, стрельба и избиения применялись без каких-либо ограничений. Двадцать два года спустя, первый сержант Гнейд сделал необычное признание, учитывая выраженное ранее нежелание свидетелей критиковать бывших товарищей. «К моему сожалению, я должен сказать, что у меня возникло впечатление, будто всё происходящее доставляло Гнейду большое удовольствие».

Но даже самое необузданное насилие не могло превозмочь недостаток вагонов в поезде, так что когда двери наконец намертво закрылись, около 150 евреев — по большей части женщины и дети, остались снаружи. Гнейд вызвал Дракера и сказал ему вести тех на кладбище. У входа на кладбище один полицейский разогнал «любопытных наблюдателей» и ждал, пока не прибудет первый сержант Остман* с грузовиком водки для стрелков. Остман упрекал одного из своих людей, кто до этого избегал участия в расстрелах: «Давай пей, Пфайффер*, настала твоя очередь, потому что еврейки должны быть застрелены. Пока что тебе удавалось улизнуть, но теперь ты должен сделать это.». Сформировали расстрельные команды по где-то двадцать человек. Евреев приводили группами по двадцать. Сначала мужчины, затем женщины и дети. Их заставляли лечь лицом вниз около ограждения кладбища, и затем убивали выстрелами в шею. Каждый полицейский произвёл семь или восемь выстрелов. У ворот кладбища, один еврей набросился на Дракера со шприцем, но был быстро повязан. Даже когда начался массовый расстрел, остальные евреи тихо сидели и ожидали своей участи. «Они были весьма истощены и выглядели голодными до смерти», вспоминал один охранник.

Не может быть точно установлено количество жертв депортаций шестого и девятого октября в Мендзыжеце, показания свидетелей сильно различаются. В любом случае, гетто снова пополнилось в середине октября, когда туда привезли от 2000 до 3000 евреев из Радзиня. Этих евреев ранним утром 14 октября собрали и погрузили в караван из более чем сотни фургонов с лошадьми. Охраняемый польской полицией, этническими немцами «самообороны» и несколькими полицейскими первой роты, караван медленно пустился в путь в Мендзыжец, в двадцати девяти километрах к северу, прибыл уже поздно ночью. Пустые фургоны вернули в Радзинь.

В последующих акциях 27 октября и 7 ноября, гетто Мендзыжеца отчистили от около 1000 рабочих евреев. Эти акции должны были быть меньше в размахе, чем предыдущие, потому как ни Хиви, ни отряды Полиции Безопасности Радзиня не оказывали помощь полицейским. Теперь всем заправлял Гнейд. По-видимому, он ввёл дополнительную процедуру в депортации - «быстрый обыск». После сбора депортированных на рынке, их загоняли в барак, раздевали и обыскивали ради ценностей. Несмотря на холодную осеннюю погоду, им позволяли надеть обратно лишь исподнее, несмотря на холодную осеннюю погоду. В этой скудной одежде их гнали маршем на железнодорожную станцию и загоняли в вагоны для скота в предназначенным Треблинке поезде. В период с конца августа и с завершением акции 7 ноября, из города «человеческого ужаса» в лагерь смерти Треблинка отряды Полицейского Резервного Батальона 101 депортировали как минимум 25000 евреев.

Пока Гнейд занимался депортациями из Мендзыжеца, такую же работу выполняла первая рота в Лукуве. Однако капитан Волауф больше не командовал. Его отношения с Траппом неуклонно ухудшались, пока майор открыто не высказал свою тревогу по поводу эпизода в Мендзыжеце, в котором Волауф привёл свою невесту посмотреть на чистку гетто. После резни в Серокомле, Волауф сопровождал свою невесту в Гамбург, где оставался несколько дней. Вернувшись в Радзинь в середине октября, Волауф заболел желтухой. В начале ноября был убит его единственный брат, пилот Люфтваффе. Несколькими днями позже в Дрездене погиб отец. Волауф отправился на похороны в Дрезден, рапортовал о болезни и снова поехал в Гамбург, теперь уже на амбулаторное лечение. Выздоравливая, он узнал что одобрили его запрос о трансфере с «фронта» как единственного выжившего сына. В январе 1943 ненадолго вернулся в Радзинь забрать свои вещи.

Если Волауфу удалось вырваться из Полицейского Резервного Батальона 101, его людям так не повезло. Совместно с людьми Штайнмеца из Ломазы и Парчева(Третий взвод, вторая рота) и отрядом Хиви, они провели две депортации из Лукува. 5000 человек пятого октября и 2000 восьмого. Воспоминания об этом резко расходятся. Часть заявляла, что стрельбы не было совсем, либо минимум. Другие вспоминали множество расстрелов. Одного едва не подстрелили свои же. Мало что говорит заключение одного полицейского о том, что депортации из Лукува были «несомненно более организованными и человечными», чем депортации в августе из Мендзыжеца, учитывая несравнимую жестокость последней. На месте сбора во время первой депортации - Швайнемаркте или «рынке свиней» -главу еврейского совета вместе с другими важными евреями убили на месте. Избежавших первой операции евреев нашли и депортировали тремя днями позже.

После первых операций взвод Штайнмеца вернулся в Парчев, а штаб батальона переместился из Радзиня в Лукув. Шестого ноября, лейтенант Бранд и сержант Юрих руководили трансфером последних 700 евреев из Коцка в Лукув. Когда Юрих обнаружил отсутствие большого числа евреев, он застрелил главу еврейского совета в голову. Как и в транспортировке из Радзиня в Мендзыжец, использовались запряжённые лошадьми фургонами и достигнуть Лукува удалось лишь поздней ночью. Заключительная депортация от 3000 до 4000 евреев из Лукува началась следующим утром седьмого ноября и растянулась на несколько дней. Уже не имея сомнений о своей судьбе, евреи на марше пели «Мы путешествуем в Треблинку». В отместку неспособности еврейской полиции гетто доложить о спрятанных евреях, Полиция Порядка расстреляла от сорока до сорока пяти человек.

Судя по всему, евреи упорно прятались во время последней депортации. Чтобы выманить их из укрытий, Полиция Безопасности придумала уловку. По всему гетто объявили, что будут выпущены новые удостоверения личности. Все, кто придут за картой, будут помилованы. Всех, кого найдут без карт, убьют. Надеясь хоть на небольшую передышку между депортациями, отчаявшиеся евреи вышли из укрытий и пошли за картами. После сбора как минимум 200 евреев, 11 ноября их вывели из Лукува и расстреляли. Вторую группу собрали и казнили 14 ноября.

Члены Полицейского Резервного Батальона 101 участвовали в одной, а может и в обеих казнях. Потому как Трапп и большинство первой роты находились где-то в другом месте, Бухман временно остался без защитника. Он и буквально все доступные люди, включая штабных кадров — клерков, связистов и водителей — все, кто до этого избегал прямого участия в казнях — оказались под давлением к выполнению задания местной Полицией Безопасности. В сравнении с расплывчатыми воспоминаниями тех, кто к осени уже был утомлённым ветераном многих еврейских акций, воспоминания о расстреле евреев в Лукуве у новопосвящённых были очень яркими. Один полицейский вспомнил, что слух о неизбежном расстреле распространился ещё предшествующей ночью.

«Тем вечером нашим гостем стал развлекательный отряд берлинской полиции — так называемая благотворительность для фронта. Развлечение состояло из музыкантов и артистов. Они слышали о предстоящем расстреле евреев и просили, даже решительно умоляли, позволить им участвовать в казни евреев. Запрос был одобрен батальоном.»

Утром Бухман вернулся с собрания и повёл своих людей к зданию Полиции Безопасности рядом со входом в гетто. Полицейские заняли посты охраны по сторонам улицы. Открылись железные ворота гетто и полицейские погнали несколько сотен евреев наружу и из города.

Для колонн евреев требовалось всё больше охранников, и члены штаба батальона получили приказ прибыть в штаб Полиции Безопасности. Несколькими днями ранее они смотрели из окон превращённой в бараки школы, как мимо на железнодорожную станцию вели евреев Лукува. Теперь пришла их очередь заниматься подобным. Им выдали контингент из от пяти десяти до ста евреев и знакомым путём отправили из города.

Тем временем, первая колонна свернулся с дороги и последовала на открытый луг с песчаной почвой. Офицер СС приказал остановиться и сказал заместителю Бухмана Гансу Пруцману* приступить к расстрелу евреев. Пруцман сформировал расстрельную команду из от пятнадцати до двадцати пяти человек, в основном из волонтёров из отряда развлечения, экипированных вооружением батальона. Евреям пришлось раздеться - мужчинам полностью, женщинам до исподнего. Они сложили обувь и одежду в кучу и их группами повели на место казни где-то в пятидесяти метрах на отдалении. Там их как обычно положили лицом вниз и застрелили сзади, используя штыки как прицелы. Рядом вместе с несколькими офицерами СС стоял Бухман.

Когда члены штаба батальона прибыли на песчаный луг, расстрелы уже начались. Подошедший к ним Бухман сообщил, что от них требуется предоставить расстрельную команду для приведённых ими евреев. Один клерк заведующий униформами попросил исключить себя из этого. «Потому что среди приведённых нами евреев было много детей, а тогда я и сам был отцом в семье с тремя детьми. Я сказал лейтенанту что-то вроде того, что я не мог стрелять и попросил назначить меня на какие-нибудь другие работы.» Несколько других незамедлительно сделали тот же запрос.

Таким образом, Бухман обнаружил себя в той же позиции, что и Трапп в Юзефуве и в целом отреагировал тем же образом. Получив прямой приказ от вышестоящего офицера СС Полиции Безопасности произвести массовую казнь евреев силами своего подразделения Полиции Порядка, он согласился. Столкнувшись с подчинёнными, которые открыто просили о другом назначении, как и он сам сделал в Юзефуве, Бухман согласился и отпустил четырёх. В процессе самой казни Бухман удалился. В компании старшего члена штаба, человека, которого он хорошо знал и чей запрос об отказе от участия только что одобрил, ушёл далеко от места казни.

Какое-то время спустя связисты и водители штаба батальона получили приказ принять участие в ещё одном расстреле евреев, собранных Полицией Безопасности в Лукуве. В этот раз Бухмана на месте не было - его многочисленные запросы о переводе в Гамбург наконец-то одобрили. По возвращению он сначала занял позицию офицера воздушной защиты. Между январём и августом 1943 служил адъютантом президента полиции в Гамбурге. После этого ему позволили вернуться в свою лесозаготовочную фирму, по делам которой во время последнего года войны он путешествовал во Францию, Австрию и Чехословакию. Незадолго до своего расставания с Полицией Порядка, получил повышение до старшего лейтенанта запаса. Совершенно ясно, что Трапп не только защищал его от участия в действиях против евреев в Польше(за исключением стрельбы в Лукуве), но и позаботился о том, чтобы его личное дело содержало положительную характеристику, дабы не повредить его карьере.

13. Странности со здоровьем капитана Хоффмана

До осени 1942, третья рота Полицейского Резервного Батальона 101 под командованием капитана и гауптштурмфюрера СС Вольфганга Хоффмана наслаждалась безоблачной жизнью, по большей части избавленной от ставшей основной кровавой деятельности других отрядов Батальона. В Юзефуве два взвода третьей роты назначили во внешний кордон, так что никто из их членов не был назначен в расстрельные команды в лесу. Когда батальон перевели в северную зону безопасности района Люблина, второй и третий взводы третьей роты расположились в округе Пулавы. Третий взвод под прямым командованием Хоффмана размещался в самом городе Пулавы, а неподалёку и второй взвод лейтенанта Хоппнера, сначала в Куруве[Kurów], а затем в Вандолине[Wandolin]. Большую часть евреев округа Пулавы депортировали в Собибор ещё в мае 1942 — первые евреи убитые в том лагере — а остальная часть еврейского населения была сконцентрирована в «сборочных гетто» в небольшом городе Коньсковоля[Końskowola], где-то в шести километрах к востоку от Пулавы. Таким образом, только первый взвод лейтенанта Питерса, расположенный в соседнем округе Радзинь, был вовлечён в августовские депортации и сентябрьские расстрелы. В Пулавы даже польское сопротивление не беспокоило третью роту. Хоффман в своём рапорте писал, что они нашли округ «достаточно тихим», и до октября не было ни одного столкновения с «вооружёнными бандитами».

Однако в начале октября удача третьей роты закончилась. В «сборочном гетто» Коньсковоля, содержавшем от 1500 до 2000 евреев, планировалась чистка, подобная чисткам в соседнем Радзине. Северный Люблин должен был стать judenfrei(свободным от евреев). Для задачи собрали значительные силы: все три взвода третьей роты, включая Питерса в Чемерниках, местный контингент Жандармерии из примерно двенадцати человек под командованием первого лейтенанта Джаммера(чей основной задачей был надсмотр за местной польской полицией), передвижная моторизированная рота Жандармерии под командованием старшего лейтенанта Мессмана*, около 300 Хиви и три члена СС из Люблина.

Третья рота собралась в Пулавы, где Хоффман зачитал инструкции с бумажки. Гетто должно быть зачищено, евреи собраны на рынке; кто не может ходить — старые, немощные, больные и младенцы — застрелены на месте. Это было стандартной процедурой, он добавил, уже какое-то время.

Полицейские выехали в Коньсковолю. Хоффман, старший по званию офицер полиции, проконсультировался с Джаммером и Мессманом и распределил назначения. Вопреки обычной практике, Хиви назначили в кордон вместе с частью полицейских. Первые поисковые команды в гетто состояли из людей третьей роты и моторизированной роты Жандармерии Мессмана. Каждой команде определили свою зону поисков.

Гетто страдало от эпидемии дизентерии, множество евреев не могло не то что дойти до рынка, но и встать с кроватей, в следствии чего стрельба шла по всему гетто. Один полицейский вспоминал «я сам застрелил шестерых стариков в их домах; они были прикованы к постелям и сами попросили меня об этом.» После завершения первых поисков и сбора выживших евреев на рынке, на поиски отправили назначенные ранее в кордон отряды. Они уже услышали непрекращающуюся стрельбу, а проводя обыск, встретили разбросанные повсюду трупы.

Многие особенно ярко вспоминали здание, служившее гетто госпиталем — что на самом деле было не более чем большой комнатой, заполненной тремя или четырьмя рядами двухъярусных кроватей и ужасной вонью. На зачистку и ликвидацию госпиталя выделили группу из четырёх или пяти человек. В госпитале находилось от сорока до пятидесяти пациентов, большинство из которых страдало от дизентерии. «В любом случае, большинство из них были тощими и изголодавшимися. Можно сказать, что они состояли из кожи и костей.» Пытаясь, без сомнения, как можно быстрее покинуть помещение с такой вонью, полицейские открыли беглый огонь как только вошли в комнату. Под оружейным огнём, тела падали с верхних коек. «Такой способ действий так оттолкнул меня, я испытывал такой стыд, что я сразу повернулся и покинул комнату.», сообщил один полицейский. Другой вспоминал: «Посмотрев на больных, для меня стало невозможным выстрелить в кого-либо из этих евреев, так что я палил куда-то не глядя.» Присоединившийся к расстрелам сержант обратил внимание на такую стрельбу: «По завершению он отвёл меня в сторону и поносил как «предателя» и «труса», угрожал доложить об инциденте капитану Хоффману. Однако так этого и не сделал».

На рынке евреев разделили - мужчины в одну сторону, женщины и дети в другую. Сделали отбор мужчин возрастом от восемнадцати до сорока пяти, особенно квалифицированных рабочих. Возможно отобрали и некоторых женщин. Отобранных погнали из гетто на железнодорожную станцию вне Пулавы для отправки в рабочие лагеря Люблина. Они были так ослаблены, что многие не смогли справиться с пяти километровым маршем до станции. Свидетели оценивали, что для работ отобрали от 500 до 1000 евреев, но около сотни упавших от истощения расстреляли по пути. Пока пригодных для работ евреев выводили из города, оставшихся — от 800 до 1000 женщин и детей, а так же большое количество стариков - повели к месту расстрела в лесу за границей города. Для расстрельных команд людей предоставляли первый взвод Питерса и часть жандармерии Мессмана. Сначала в лес отвели мужчин, положили лицом вниз и застрелили. За ними последовали женщины и дети. Один полицейский беседовал с главой еврейского совета, немецким евреем из Мюнхена, пока того тоже не увели. Когда полицейские, отправлявшие рабочих евреев, вернулись на рынок, то обнаружили его пустым, однако могли слышать доносившиеся из леса выстрелы. Их отправили ещё один раз обыскать гетто, после чего позволили разойтись и отдохнуть. К тому времени уже наступил вечер, некоторые нашли приятный фермерский домик и играли в нем в карты.

Двадцать пять лет спустя Вольфганг Хоффман утверждал, что не помнит ровным счётом ничего об акции в Конськоволе, в которой полицейские под его командованием убили за один день от 1100 до 1600 евреев. Его амнезия может иметь в своей основе не только юридические причины, но и проблемы со здоровьем испытываемые им во время назначения в Пулавы. В то время Хоффман винил свою болезнь вакцину от дизентерии, сделанную в конце августа. В 1960ых он подумал, что более удобным будет отслеживать своё заболевание до психологического стресса, полученного во время резни в Юзефуве. Какой бы ни была причина, Хоффман начал страдать от диареи и болях в животе в сентябре и октябре 1942. По своим собственным показаниям его состояния — вегетативный колит(vegetative colitis) — сильно усугублялся тряской при поездках, особенно на велосипеде или машине, так что он в то время редко лично руководил деятельностью своей роты. Тем не менее, из-за «солдатского энтузиазма» и желания поправиться, он отказался сообщать о своей болезни до конца октября. В военный госпиталь он пришёл второго ноября по приказу доктора.

Люди Хоффмана единогласно озвучивают другую версию. По их наблюдениям, его «предполагаемые» приступы боли в животе, приковывающие его к безопасности постели, слишком удачно совпадали с не привлекательными или опасными операциями роты. Было обычным дело для людей предсказать, услышав ночью о предстоящем, что глава роты к утру решит остаться в постели.

Из-за двух усугубляющих факторов поведение Хоффмана терзало его людей особенно сильно. Во-первых, тот был всегда строгим и недоступным — типичным «штабным офицером», любившим свои белый воротник и перчатки, носившим знак СС на униформе и требовавшим значительного почтения. Его явная робость перед лицом действия выглядела вершиной лицемерия и его окрестили «Пимпф» - названием для членов гитлерюгенда возрастом от десяти до четырнадцати лет, по смыслу - «бойскауты Гитлера».

Во-вторых, Хоффман стремился компенсировать отсутствие своей мобильности усиленным надсмотром за своими подчинёнными. Он пытался действовать не только как командир роты, но и как командир взвода, а приказы настойчиво раздавал из постели. Перед каждыми патрулём или операцией, унтер-офицеры рапортовали в спальню Хоффмана лично ему. Третий взвод, расположенный в Пулавы, был без лейтенанта и руководился старшим сержантом Джастменом*. Он в особенности не имел права распоряжаться людьми без личного одобрения Хоффмана. Джастмен и другие сержанты чувствовали, будто их понизили до звания капралов.

С 2 ноября по 25 Хоффман был госпитализирован в Пулавы, затем по отпуску на выздоровление находился в Германии. После нового года всего на месяц вернулся руководить ротой, перед тем как снова вернуться на лечение в Германию, во время которого и узнал, что Трапп освободил его от должности командира роты.

Отношения между Траппом и Хоффманом стали портиться ещё в январе, когда командующий батальоном приказал всем офицерам, унтер-офицерам и рядовым подписать специальную декларацию, по которой солдат обязывался не воровать, грабить или отбирать вещи без платы. Хоффман написал Траппу разъярённое письмо, в котором открыто отказывался выполнять подобный указ, потому как тот глубоко нарушал «его честь». Трапп так же прослышал о нелестных отзывах о деятельности Хоффмана в Пулавы от его временной замены, первого лейтенанта Мессмена, командира моторизированной роты Жандармерии, участвовавшей в резне в Коньсковоле. 23 февраля 1943, проконсультировавшись со старшим сержантом третьей роты Карлсеном*, подтвердившим паттерн заболевания Хоффмана, Трапп

отправил запрос об освобождении Хоффмана с поста командующего ротой. Основанием служили его рапорты о болезни перед каждой важной операцией и этот «недостаток чувства долга» плохо сказывался на морали людей.

Гордый, чувствительный Хоффман энергично и горячо ответил на своё отстранение, снова утверждая, что его «честь офицера и солдата были глубоко задеты», после чего обвинил Траппа в действии из личных мотивов. Трапп во всех подробностях объяснился и был оправдан. Командующий Полиции Порядка района Люблина заключил, что поведение Хоффмана не было «ни в коем случае удовлетворительно», что если он действительно было болен, то действовал безответственно игнорируя касающиеся такой ситуации регуляции, и что ему должна быть предоставлена возможность проявить себя в командовании другим отрядом.

Осенью 1943 Хоффмана действительно перевели в полицейский батальон с фронтовым опытом в России, где он получил железный крест второго класса. Позже ему дали в командование белорусский вспомогательный батальон под Минском, а затем батальон кавказских «добровольцев». Закончил войну старшим офицером штаба командующего генерала полиции в Познани. Вкратце, из его поведения после осени 1942 сложно подумать, что Хоффман был трусом, как подозревали его люди Трапп. Он был болен. Нельзя установить, вызвана ли его болезнь кровавой деятельностью

Полицейского Резервного Батальона 101, но у него были симптомы психологически вызванного «раздражённого кишечника» или «адаптивного колита». Конечно же, обязанности Хоффмана ухудшали его состояние. Более того, ясно видно, что вместо того, чтобы использовать заболевание как оправдание для получения другого назначения вместо убийства евреев, Хоффман всеми силами старался скрыть своё состояние от начальства и избегал госпитализации. Если массовые убийства давали Хоффману боли в животе, то можно считать фактом, что он испытывал глубокий стыд, но изо всех сил старался его превозмочь.

Глава 14. «Охота на евреев».

К середине ноября 1942, после массовых убийств в Юзефуве, Ломазы, Серокомле, Коньсковоле и в других местах, ликвидаций гетто Мендзыжеца, Лукува, Парчева, Радзиня и Коцка, члены Полицейского Резервного Батальона 101 приняли прямое участие в казне минимум 6500 польских евреев и депортации 42000 в газовые камеры Треблинки. Но их роль в кампании по массовому убийству всё ещё не была завершена. Отчистив города и гетто северного района Люблина, батальон получил приказ отслеживать и систематически уничтожать всех, кто избежал предыдущих облав и спрятался. Коротко, они были ответственны за окончательное превращение региона в judenfrei.

Годом ранее, в 15 октября 1941, глава Генерал-губернаторства Ганс Франк объявил, что любой еврей обнаруженный вне гетто будет отправлен на специальный суд и приговорён к смерти. Этот указ как минимум отчасти возник в ответ на запрос членов немецкого здравоохранения в Польше, которые пришли к заключению, что только самое суровое наказание сможет удержать голодающих евреев от покидания гетто для контрабанды еды, тем самым разнося эпидемию тифа, которая опустошала гетто. К примеру, глава здравоохранения в районе Варшавы — Доктор Ламбрехт, поддерживала закон, угрожающий евреям вне гетто «смертью через повешение», что было «сильнее страха смерти от голода». Вскоре однако возникли жалобы об имплементации этого указа. Рабочая сила для эскорта евреев была сильно ограничена, расстояния слишком большими, судебные процедуры специального суда слишком накладными и затратными по времени. Решение было простым — все судебные процедуры отменялись, евреев вне гетто расстреливали на месте. На встрече 16 декабря 1941 между Франком и главами районов, заместитель губернатора района Варшавы заметил с какой «благодарностью люди приняли приказ о расстреле от командующего Полицией Порядка, в котором евреев в сельской местности можно было расстреливать».

Таким образом, даже до систематических депортаций в лагеря смерти, евреев Польши подвергали казням вне гетто. Этот «приказ о расстреле», однако, слабо применялся в районе Люблина, так как в сравнении с остальной территорией Генерал-губернаторства, «геттоизация» была лишь частичной. До сентября и октября 1942 евреи жили в малых городах и деревнях и не были сконцентрированы в транзитных гетто Мендзыжеца и Лукува. Предшественник батальона Траппа в северном районе Люблина, Полицейский Батальон 306, периодически действительно занимался расстрелом найденных вне городов евреев, но систематический поиск евреев не начался, пока не закончилась «геттоизация». В полную силу закон стал применяться лишь после ликвидации гетто.

В конце августа гетто Парчева стало первым полностью зачищенным на территории зоны безопасности батальона. Согласно сержанту Штайнмецу, чей третий взвод второй роты располагался там, евреев всё ещё продолжали находить, и заключали в местные тюрьмы. Гнейд отдал приказ расстрелять узников. «Этот приказ лейтенанта Гнейда явно распространялся и на все следующие дела…Мне дали задачу поддерживать мою территорию свободной от евреев». Лейтенант Дракер так же вспоминал о получении приказа из штаба батальона поздним августом: «свободно перемещающихся евреев в сельской местности расстреливать на месте при встрече». Но приказ не был полностью имплементирован, пока не состоялась финальная депортация евреев из деревень в транзитные гетто.

К октябрю же приказ стал реальностью. Развешенные повсюду плакаты объявляли, что все евреи найденные вне гетто будут застрелены. «Приказ на расстрел» стал частью стандартных инструкций для роты и выдавался регулярно, особенно перед отправкой патрулей. Никто не мог иметь сомнений, что ни один еврей не останется в живых на территории действия батальона. В официальном жаргоне батальон совершал «лесные патрули» за «подозреваемыми». Выживших евреев отслеживали и отстреливали как животных, а члены Полицейского Резервного Батальона 101 неофициально окрестили эту фазу Финального Решения judenjagd - «охота на евреев».

«Охота на евреев» принимала множество форм. Самыми выдающимися стали две чистки батальоном леса Парчева осенью 1942 и весной 1943. Последний совместно с отрядами армии. Не только евреи, но и партизаны и сбежавшие русские военнопленные являлись целью этих чисток, хотя судя по всему, евреи являлись главной целью первой чистки в октябре. Джордж Леффлер* вспоминал:

«Нам сказали, что в лесу прячется множество евреев. Поэтому мы прочёсывали лес цепью стрелков, но ничего не нашли. Прочесали ещё раз и только тогда мы нашли торчащие из земли дымоходные трубы. Мы обнаружили, что евреи там прятались в подземных бункерах. Их вытащили наружу, сопротивлялись только в одном бункере. Часть товарищей спускалась в бункера и вытаскивала евреев. Их расстреливали на месте…евреев клали на землю лицом в низ и расстреливали в шею. Не помню кто был в расстрельных командах. Кажется приказали тем, кто просто рядом оказался. Застрелили где-то пятьдесят евреев, включая женщин и мужчин всех возрастов, там прятались целые семьи…Расстрел производился в открытую. Кордон вообще не формировали, какое-то количество поляков из Парчева стояло неподалёку от места казни и смотрело. Им потом приказали, предположительно Хоффман, закопать мёртвых евреев в недостроенном бункере.»

Другие отряды батальона так же вспоминали об обнаружении бункеров и убийстве евреев группами от двадцати до пятидесяти. Один полицейский оценил, что в октябре было убито где-то 500.

К весне ситуация немного изменилась. Немногочисленные выжившие евреи по большей части присоединились к отрядам партизан или сбежавших военнопленных. Весенний поиск открыл «лесной лагерь» сбежавших русских и евреев, оказавших вооружённое сопротивление. От ста до ста двадцати евреев и русских убито. Батальон понёс как минимум одну потерю, так как адъютант Траппа, лейтенант Хаген, был случайно убит своими людьми.

Некоторое количество евреев было послано на работу в различные крупные сельскохозяйственные поместья, захваченные и теперь управляемые немцами. В Гут Джаблоне[Gut Jablon] около Парчева, отряд взвода Штайнмеца погрузил тридцать евреев в грузовики, вывезла в лес и казнила привычным теперь выстрелом в шею. Немецкая администрация, которую не предупредили о предстоящей ликвидации, безуспешно подавала жалобы. Администратор Гут Паннвица[Gut Pannwitz] около Пулавы столкнулся с противоположной проблемой — слишком большим количеством рабочих евреев. Его поместье стало прибежищем для сбежавших, ищущих защиты и еды из гетто в леса евреям. Когда население евреев заметно раздулось, администрация поместья созвонилась с капитаном Хоффманом, и расстрелять излишек евреев послали команду немецкой полиции. После госпитализации Хоффмана его преемник лейтенант Мессман сформировал летучие эскадрильи(эскадроны, flying squadron), которые занялись систематическим уничтожением небольших скоплений рабочих евреев в радиусе пятидесяти или шестидесяти километров от Пулавы. Водитель Мессмана Альфред Шперлих* так описывал эту процедуру:

«В случаях, когда ферма и бараки евреев могли быть быстро достигнуты, я на большой скорости заезжал на ферму, а полиция мгновенно выскакивала и спешила к еврейским баракам. Затем всех присутствующих евреев выгоняли и расстреливали на ферме рядом со стогами сена, картофельными ямами или кучами навоза. Жертвы почти всегда лежали нагими и их убивали выстрелом в шею.»

Однако если подъезд к ферме хорошо просматривался, полиция скрытно приближалась пешим ходом, не давая жертвам возможности сбежать. Обычно на рабочих местах рядом с лесами полиция находила больше евреев, чем ожидала.

Какая-то часть из них выжила прячась в городах, а не лесах, но и их выследили. Самым запоминающимся был случай в Коцке, где польский переводчик работающий на немцев выдал местоположение убежища в подвале. Захватили четверых евреев. Под «допросом» они открыли местоположение ещё одного убежища в большом доме на границе города. Не ожидая сопротивления, туда отправились единственный полицейский вместе с польским переводчиком. Но это был тот редкий случай, когда евреи были вооружены и открыли стрельбу по приближающемуся полицейскому. Было вызвано подкрепление и началась перестрелка. В конце концов четырёх или пятерых евреев убили при попытке прорваться, от восьми до десяти нашли мёртвыми или тяжело раненными в подвале. Только четверых захватили невредимыми. Их тоже «допросили» и тем же вечером застрелили. Затем немецкая полиция отправилась на поиски владельца дома, польскую женщину, успевшую вовремя сбежать. Её выследили до дома её отца в деревне неподалёку. Лейтенант Бранд предоставил отцу суровый выбор — его жизнь или жизнь дочери. Мужчина сдал свою дочь, её застрелили на месте.

Самой типичной формой «охоты на евреев» были малые патрули в лесах для ликвидации отдельных известных бункеров. Батальон сформировал сеть информаторов и «лесных бегунов», или ищеек, которые искали убежища евреев и докладывали о них. Многие поляки добровольно предоставляли информацию о евреев в лесах, которые в отчаянных попытках выжить крадут еду с ближайших полей, ферм и деревней. Получив донесение, командир местной полиции отправлял небольшой патруль для установки местоположения спрятавшихся евреев. Раз за разом подобный сценарий проигрывался лишь с небольшими отклонениями. Польские проводники вели полицейских прямо к убежищам, и те забрасывали гранаты в отверстия бункеров. Переживших атаку гранатами и выбегающих из бункеров евреев клали лицом вниз и стреляли в шею. Тела обычно оставляли на захоронение местным деревенским полякам.

Такие патрули проходили «слишком часто» для того, чтобы большинство полицейских вспомнило в скольких из них они принимали участие. «Для нас это был более менее хлеб насущный», сказал один. Выражение «хлеб насущный» применительно к «охоте на евреев» употреблял и другой полицейский. Уже по поведению лидера патруля люди могли быстро сказать что их ждало — возможное столкновение с партизанами или обычный поиск евреев по доносу. Допускалось, что те не вооружены. Согласно как минимум одному полицейскому, патрули «охоты на евреев» были основной формой патрулей. «Подобные действия были нашей основной задачей, и в сравнении со столкновениями с настоящими партизанами, были намного многочисленнее».

Пока эти небольшие патрули выслеживали выживших евреев, члены Полицейского Резервного Батальона 101 прошли почти полный круг и вернулись к опыту Юзефува. Во время больших операциях по депортации, хотя бы в кордоне, но буквально всем полицейским приходилось нести обязанности. Они вели массы людей на поезда, но могли дистанцировать себя от убийств на другом конце поездки. Их ощущение отстранённости от судеб депортируемых ими евреев было непоколебимо.

Однако «охота на евреев» отличалась. Им вновь приходилось сталкиваться с жертвами лицом к лицу и убийства несли личный характер. Что более важно, каждый полицейский столкнулся с проблемой выбора. Как каждый из них делал этот выбор,

показывало, как батальон разделился на «крепких» и «слабых». Месяцы спустя Юзефува многие стали онемевшими, безразличными и в некоторых случаях охотными убийцами. Другие ограничивали своё участие в процессе убийства, избегали если могли это сделать без неудобства или последствий. Лишь меньшинство нонконформистов смогло сохранить осаждённую сферу моральной автономии, которая давала им храбрость применять поведенческие паттерны или стратегии по уклонению, предохранявшие их от становления убийцами.

Касаясь выработавших вкус к убийству, жена лейтенанта Бранда ярко помнила один вечер во время визита к своему мужу в Польшу:

«Я сидела завтракала с моим мужем в саду нашего дома, когда обычный полицейский из взвода моего мужа подошёл к нам, встал по стойке смирно и объявил «Герр Лейтенант, я ещё не завтракал». Когда мой муж вопросительно взглянул на него, он пояснил: «Я ещё не убил ни одного еврея». Это звучало так цинично, что я возмущенно отчитала этого человека грубыми словами и назвала его — если я правильно помню — мерзавцем. Мой муж отослал полицейского и подошёл ко мне, сказав, что я попаду в неприятности если буду так говорить.»

Возрастающую чёрствость можно наблюдать и в поведении полицейских после расстрелов. После Юзефува и ранних расстрелов, люди возвращались в казармы потрясёнными и озлобленными. Без аппетита и желания говорить о том что сделали. С постоянными убийствами такая чувствительность притупилась. Один полицейский вспоминал: «За обеденным столом какие-то товарищи обменивались шутками о случаях, которые с ними приключились во время операций. Из их историй я смог понять, что они только что закончили расстрел. Я помню как особо грубым мне показалось, как один из них сказал, что сейчас мы едим «мозги забитых евреев». Только сам свидетель нашёл эту «шутку» не такой уж и смешной.

В подобной атмосфере для офицеров и унтер-офицеров было легко набирать людей в патрули «охоты на евреев» просто спросив о добровольцах. Самым настойчивым в этом плане был Адольф Биттнер*. «Прежде всего я должен категорично подчеркнуть, что для формирования команд палачей набиралось достаточно добровольцев по простому запросу командующего офицера…Я должен далее добавить, что часто было так много добровольцев, что некоторые получали отказ.» Другие были не столь категоричны и отмечали, что вдобавок к добровольцам, иногда офицеры или унтер-офицеры набирали в команды из стоящих рядом людей, обычно тех, кто был известен как желающий пострелять. Как сказал сержант Бекемейер « Суммируя можно сказать, что в небольших операциях, где не требовалось много стрелков, всегда хватало добровольцев. В больших операциях, с бОльшими требованиями к численности, тоже было много добровольцев, но если не хватало, то назначали и других».

Как и Бекемейер, Уолтер Циммерманн тоже делал различие между большими и малыми казнями. Касаясь последних он подмечал:

«Не помню ни одного случая, что бы того,кто отказался продолжать, заставляли продолжать. Что касается операций взвода или совместных, я должен честно признать, что с этими небольшими казнями всегда находились товарищи, кому было проще стрелять евреев, чем другим, так что командирам команд никогда не составляло труда находить подходящих стрелков.»

Те, кто не желал идти на «охоту на евреев» или вступать в расстрельные команды следовали трём моделям поведения. Они не делали секрета из своей антипатии к убийствам, никогда не вызывались добровольно и держали дистанцию от офицеров и унтер-офицеров, когда те формировали патрули или расстрельные команды. Некоторых никогда не выбирали просто из-за известной всем позиции. Отто Юлиус Шимке, первый человек вышедший вперёд в Юзефуве, часто назначался на выступления против партизан, но никогда на «охоту на евреев». «Нельзя исключать того», он сказал, «что из-за этого инцидента я был освобождён от других еврейских действий». Адольф Биттнер так же признавал, что его ранняя и открытая оппозиция действиям батальона против евреев освободила его от дальнейшего участия.

«Я должен подчеркнуть, что с первых дней я не оставлял моим товарищам сомнения в том, что я не одобряю подобных мер и никогда не вызывался на них. Так что во время одного из первых поисков евреев, когда один мой товарищ в моем присутствии избил еврейскую женщину, я ударил его по лицу. Составили рапорт и моё отношение стало известно начальству. Меня никогда официально не наказывали, но любой знакомый с системой знает, что помимо официального наказания существует возможность постоянных придирок, которые более чем компенсируют наказание. Поэтому меня назначали на несение службы по воскресеньям и специальные вахты».

Но Биттнер никогда не назначался в расстрельные команды.

Густав Майклсон, который, несмотря на издёвки товарищей, прятался среди грузовиков в Юзефуве, так же получил некоторый иммунитет благодаря своей репутации. Майклсон вспоминал о частых «охотах на евреев»: «Никто никогда не обращался ко мне по поводу этих операций. Для подобного офицеры брали с собой «мужчин», а в их глазах я не был «мужчиной». Другие товарищи, демонстрировавшие моё отношение и поведение так же избежали подобных операций.»

Генрих Фейхт*, применявший тактику выдерживания дистанции, объяснял как он избежал всех расстрелов кроме одного: «Всегда есть некоторая свобода передвижения в пределах пары метров, и из моего опыта я очень быстро заметил, что лидер взвода почти всегда выбирал из стоящих рядом с ним. Так что я всегда пытался держать как можно большую дистанцию от центра событий.» Другие тоже пытались избежать расстрелов держась на заднем фоне.

Иногда не хватало ни дистанции, ни репутации и помогал только прямой отказ от убийства. Во втором взводе третьей роты, лейтенант Хоппнер стал одним из самых фанатичных участников «охоты на евреев» и со временем попытался навязать политику, требовавшую участия от каждого. Некоторые, кому раньше удавалось остаться в стороне, тогда и убили своего первого еврея. Но Артур Рорбо* не мог стрелять в беззащитных людей: «Лейтенант Хоппнер к тому моменту знал, что я не могу на такое пойти. Он уже говорил мне ранее, что я должен стать тверже. В таком ключе он однажды сказал, что я когда-нибудь тоже научусь стрелять по шеям». Патрулируя лес с капралом Хайденом* и пятью другими полицейскими, Рорбо натолкнулся на трёх еврейских женщин с ребёнком. Хайден приказал ему застрелить евреев, но Рорбо просто ушёл. Тогда Хайден схватил своё оружие и застрелил евреев сам. Рорбо указывал, что в отсутствии негативных последствий стоит винить Траппа. «По поводу старика, я думаю, у меня не было проблем».

Другие были осторожнее и воздерживались от стрельбы только когда рядом не было офицера или когда они были среди товарищей, которым могли доверять и которые разделяли их взгляды. Мартин Детмольд* вспоминал: «В небольших операциях часто так случалось, что найдя евреев, мы их снова отпускали. Так делали, когда все были уверены, что старший по званию не узнает. Со временем мы научились оценивать товарищей и если не было риска не стрелять пойманных евреев, то мы их отпускали, несмотря на приказ.» Связисты батальона так же утверждали, что когда работали одни, они игнорировали встреченных в сельской местности евреев. Стреляя не в шею, а с расстояния, один полицейский просто «стрелял в воздух».

Как много сотен евреев — хотя скорее тысяч — расстрелял Полицейский Резервный Батальон 101 во время «охоты на евреев»? Рапортов о численности для этого подразделения не сохранилось. Однако, мы можем понять насколько важным компонентов Финального Решения была «Охота на евреев» из сохранившихся рапортов трёх других подразделений, оперировавших в Польше.

С мая по октябрь 1943, сильно позже того, как большинство сбежавших из гетто и попытавшихся спрятаться евреев уже было найдено и застрелено, командир Полиции Порядка района Люблина — таким образом эти цифры будут включать в себя вклад Полицейского Резервного Батальона 101 — ежемесячно рапортовал своему начальству в Кракове о количестве убитых его людьми евреев. В этот шести месячный период, сильно после пика убийств в районе Люблина, общее число 1695 - в среднем 283 в месяц. Два месяца особенно выделились: август, когда произошла большая чистка леса, и октябрь, когда нашли сбежавших из лагеря смерти Собибор.

Для демонстрации масштаба убийств на пике «охоты на евреев» подходят рапорты Варшавского взвода Жандармерии. Отряд лишь из восьмидесяти человек, ответственный за патрулирование близлежащих городов и местности вокруг города, руководился лейтенантом Либшером, печально известно энергичным и ярым сторонником Финального Решения. Его дневные рапорты с 26 марта по 21 сентября 1943 называют цифру в 1094 евреев убитых его отрядом, в среднем 14 на полицейского. Пиковыми месяцами, ожидаемо, стали апрель и май, когда евреи отчаянно пытались убежать от финальной ликвидации гетто Варшавы и проходили по территории Либшера. Его рапорты содержат подробные описания различных повседневных инцидентов. Они начинались фразой «Выполнили в соответствии с установленными рекомендациями», а после шли дата, место, количество евреев, мужчин и женщин. Под конец даже от заголовка он отказался как от ненужного, и указывал лишь дату, место и количество еврейских мужчин и женщин без дополнительного разъяснения.

Возможно самой близкой и похожей на ситуацию Полицейского Резервного Батальона 101 была ситуация роты Полицейского Резервного Батальона 133, расположенного в Рава-Русская[Rawa-Ruska] в соседнем районе Галиции к востоку от Люблина. Согласно шести еженедельным рапортам периода от 1 ноября до 12 декабря 1942, эта рота казнила 481 еврея, которые либо избежали депортации скрывшись или спрыгнув с поезда на пути в Белжец. В этот короткий период, таким образом, в роте на каждого полицейского приходилось по три убитых еврея. И это на территории, которая была очищена депортациями и держалась judenfrei «охотой на евреев».

Хоть «охота на евреев» не получила много внимания, она была важной и статистически значимой фазой Финального Решения. Значительный процент еврейских жертв в Генерал-губернаторстве достигнут именно этим путём. Отбрасывая статистику, «охота на евреев» важна как психологический ключ к складу ума преступников. Многие немецкие оккупанты в Польше могли неоднократно быть либо свидетелями, либо участниками чисток гетто - несколько коротких периодов в жизни, которые можно легко подавить в воспоминаниях. Но «охота на евреев» не была коротким эпизодом. Она была упорной, безжалостной, продолжительной кампанией, в которой «Охотники» выслеживали и убивали своих «жертв» в прямом и личном столкновении. Это не было проходящей фазой, но экзистенциальным состоянием постоянной готовности и намерения убивать каждого найденного еврея.

Глава 15 Последние бойни: «Фестиваль Урожая»

28 октября Старший Глава Полиции и СС Генерал-губернаторства Вильгельм Крюгер постановил, что в Люблине останутся восемь еврейских гетто. Четыре из них находились в зоне безопасности Полицейского Резервного Батальона 101: Лукув, Мендзыжец, Парчев и Коньсковоля. На деле же после осенних депортаций лишь первые две остались еврейскими гетто. Помимо них в районе Люблина остались гетто в Пясках, Избице и Влодаве. Под угрозой голода и раскрытия с одной стороны, предательством и расстрелом с другой, многие сбежавшие в леса в октябре и ноябре евреи впоследствии вернулись в гетто Лукува и Мендзыжеца. Зимняя погода сделала жизнь в лесу тяжёлой и опасной. Любое передвижение оставляло следы на снегу, как минимум в одном случае отходы жизнедеятельности выдали убежище евреев, вырезанное внутри замёрзшего стога сена. Таким образом, когда казалось, что депортации подошли к концу, многие евреи посчитали свои шансы на выживание выше на территории гетто, чем в качестве добычи в лесу.

Депортации из округа Радзиня на время действительно остановились, но в гетто Лукува и Мендзыжеца жизнь от этого не перестала быть опасной. В декабре в Лукуве администратором СС гетто Джозефом Бургером для уменьшения популяции гетто был отдан приказ об убийстве от 500 до 600 евреев. Избежавших депортаций осенью 500 работников щёточной фабрике Мендзыжеца отправили в рабочий лагерь Травники 30 декабря 1942. Следующей ночью, около 11 вечера в канун нового года, Полиция Безопасности соседнего Бяла-Подляски появилась в пьяном состоянии в гетто Мендзыжеца и начала стрелять по оставшимся евреям «спорта ради». Остановить и прогнать их удалось лишь прибывшей на место Полиции Безопасности.

Спустя четыре месяца относительного спокойствия наступил конец. Ночью первого мая члены второй роты, выполнившие множество депортаций в Мендзыжеце прошлой осенью, вновь окружили гетто. Снова работая совместно с отрядом Травников, они к утру вошли внутрь и собрали евреев на рынке. Полицейские оценивали количество депортированных в этой операции от 700 до 1000, хотя один указывал, что было около 3000. Еврейский свидетель оценивал количество в 4000 или 5000. И снова евреев тщательно обыскали в бараке для раздевания Гнейда, после чего загнали в вагоны так тесно, что едва смогли закрыть двери. Часть отправили в рабочий лагерь Майданек в Люблине, но большинство в газовые камеры Треблинки для завершения так называемой пятой операции в Мендзыжеце. «Шестая операция» случилась 26 мая, когда в лагерь Майданек послали ещё 1000 евреев. К тому моменту в гетто осталось лишь 200 человек. Часть сбежала, но 17 июля 1943 Полиция Безопасности в финальном акте застрелила 170,

после чего Мендзыжец объявили judenfrei. 2 мая, одновременно с возобновлением депортаций в Мендзыжеце второй роты Гнейда, отряды СС Люблина вместе с вспомогательными украинскими Травниками ликвидировали гетто Лукува, депортировав от 3000 до 4000 евреев в Треблинку.

Постепенно людей пришедших в Польшу в июне 1942 вместе с Полицейским Резервным Батальоном 101 переназначали на новые задачи. Зимой 1942-1943, старшие люди — рождённые до 1898 — отправились обратно в Германию. Одновременно с этим из каждого взвода батальона отобрали людей и сформировали специальный отряд под командованием лейтенанта Бранда. Их послали в Замосць[Zamość] в южной части района, где им предстояло принять участие в изгнании поляков из деревень

по плану Гиммлера и Глобочника по заселению внутренней Польши чистокровными немцами. В начале 1943 группа молодых унтер-офицером батальона перешла под управление Войск СС(Waffen-SS) и отправилась проходить специализированную тренировку. Какое-то время спустя лейтенанта Гнейда перевели в Люблин для формирования роты специальной охраны. В качестве заместителя он взял сержанта Штайнмеца. Однако Гнейд ненадолго возвращался в Мендзыжец для проведения майских депортаций. И наконец, лейтенант Шир так же был переназначен в Люблин для руководства одним из двух специальных «взводов преследования»(Jadzüge). Их обязанностью стала усиленная охота за отрядами партизан. Для пополнения кадров прислали подкрепления, в том числе для истощённой второй роты прислали группу берлинцев, но по большей части, Полицейский Резервный Батальон остался в неполном составе.

Из-за большого количества переназначений и переводов, в батальоне к ноябрю 1943 осталась лишь часть полицейских, присутствовавших при первой резне в Юзефуве. Тогда, в ноябре 1943, участие батальона в Финальном Решении достигло своего пика в великой резне “фестиваля жатвы”(Erntefest) – самой большой немецкой операции против евреев во всей войне. С числом жертв в 42000 человека в районе Люблина, Erntefest превзошёл даже печально известную резню в Бабий Яре[Babi Yar], где под Киевом вырезали более чем 33000 евреев. Её превзошла только устроенная румынами бойня в Одессе в октябре 1941, когда было убито более 50000 евреев.

Erntefest был кульминацией крестового похода Гиммлера против польских евреев. Пока кампания по убийству набирала обороты в 1942, Гиммлера засыпали жалобами руководство промышленного и военного комплексов о заборе жизненно необходимых для войны рабочих евреев. В ответ на жалобы, в которых он не видел ничего кроме отговорок, он согласился пощадить некоторых рабочих евреев с условием, что они будут расположены в лагерях и гетто под контролем СС. Это позволило Гиммлеру парировать практичный аргумент о необходимостях для военной экономики, в то же время обеспечивая себе полный контроль над судьбами всех евреев. В конце концов, спасение в рабочих лагерях и гетто было лишь временным. Как Гиммлер сказал; “Там евреи тоже должны в один день исчезнуть в соответствии с пожеланием Фюрера”.

В районе Люблина рабочим гетто Мендзыжеца, Лукува, Пяски, Избицы и Влодавы позволили просуществовать зиму 1942-43. Последние три гетто ликвидировали в марте и апреле 1943. Как мы уже видели, в мае гетто Мендзыжеца и Лукува повторили их судьбу. К тому времени единственными сохранившими свои жизни с согласия немцев района Люблина были 45000 рабочих евреев в империи трудовых лагерей Одило Глобочника. В них включались пережившие гетто Люблина, а так же рабочие посланные из ликвидированных гетто Варшавы и Белостока.

К осени 1943, Гиммлеру стали очевидны две вещи. Во-первых, для завершения его миссии рабочие евреи в лагерях должны быть убиты. Во-вторых, евреи в тех местах перестали видеть какую-либо надежду на выживание и за последние шесть месяцев организовали сопротивление - Варшава в апреле, Треблинка в июле, Белосток в Августе, Собибор в октябре. До весны 1943 польские евреи цеплялись за вполне понятное, но ошибочное предположение, что нацисты не могут быть настолько иррациональными, чтобы убить всех евреев, так необходимых для функционирования немецкой военной экономики. Так что как свою последнюю надежду они преследовали отчаянную стратегию “спасения через работу”. Эти стратегия и надежда лежали в основе еврейской уступчивости. Однако постепенно они лишались своих иллюзий. Немцы встретили сопротивление, когда попытались выполнить финальную ликвидацию гетто Варшавы и Белостока. Когда евреи поняли, что лагеря закрывают, то подняли восстание в лагерях смерти Треблинки и Собибор. Гиммлер не мог ожидать, что рабочие лагеря можно будет ликвидировать постепенно один за другим без какого-либо сопротивления. Отчаяние евреев было слишком велико. Заключённых трудовых лагерей района Люблина, следовательно, нужно было застать врасплох и и убить за одну массивную операцию. Так зародился Erntefest – “фестиваль жатвы”.

Массовое убийство в таких масштабов требовало планировки и подготовки. Преемник Глобочника в качестве Главы СС и Полиции(SSPF) Якоб Шпорренберг отправился в Краков на совещание со своим начальником – Вильгельмом Крюгером. Он вернулся со специальной папкой и приступил к раздаче инструкций. Поздним октябрём еврейских заключённых отправили копать траншеи недалеко от территорий лагерей Майданек, Травники и Понятова[Poniatowa]. Хоть траншеи и были глубиной три метра и шириной полтора, тот факт, что их копали зигзагом давало веру в то, что их копали в качестве защиты от воздушных нападений. Началась мобилизация отрядов СС и Полиции по всему Генерал-губернаторству. Вечером второго ноября, Шпорренберг встретился с командующими различных сил, включая отрядов Армии СС из районов Кракова и Варшавы, Полицейского Полка 22 из Кракова, Полицейского Полка 25 (включая Полицейский Резервный батальон 101) и Полиции Безопасности Люблина, а так же руководителями лагерей Майданека, Травников, Понятовы и членами штаба. Комната для заседаний была битком. Шпорренберг раздал инструкции из привезённой из Кракова специальной папки. Следующим же утром началась массивная операция по убийству.

Члены Полицейского Резервного Батальона 101 участвовали буквально в каждой фазе резни Erntefest в Люблине. Они прибыли в столицу района 2 ноября(так что Трапп предположительно посетил конференцию Шпорренберга) и ночью заселились в бараки. Ранним утром третьего ноября они заняли свои позиции. Одна группа батальона помогала маршировать евреев из малых рабочих лагерей Люблина в концентрационный лагерь Майданек в нескольких километрах от центра города по главной юго-восточной дороге. Самый большой контингент Полицейского Резервного Батальона 101 занял позиции каждые пять метров по обе стороны угловой улицы, что вела с главной магистрали мимо дома коменданта ко входу во внутренний лагерь. Там они смотрели, как из разных лагерей Люблина вели бесконечный поток евреев. Охранники женщины на велосипедах эскортировали от 5000 до 6000 заключённых женщин из “старого лагеря в аэропорту”, где те занимались сортировкой складов вещей из лагерей смерти. В течении дня по этой дороге прошли ещё 8000 мужчин. Вместе с уже находившимися внутри от 3500 до 4500 евреями, пул жертв составлял от 16500 до 18000. Пока евреи шли между полицейскими запаса в лагерь, из двух громкоговорителей грузовиков раздавалась музыка. Несмотря на эту попытку приглушить шум, был хорошо слышан звук выстрелов.

Евреев заводили в последний ряд бараков, где их раздевали. С поднятыми руками, сцепленными за шеей, полностью голыми, группами их выводили из бараков через дыру в заборе и вели к вырытой ранее траншее. Этот путь так же охранялся людьми Полицейского Резервного Батальона 101.

Будучи расположенным всего в десяти метрах от могилы, Генрих Бохольт* стал свидетелем процедуры убийства:

“С моей позиции я мог видеть как евреев голыми гнали из бараков члены нашего батальона…стрелки расстрельных команд, сидевшие прямо передо мной на краю могилы, были членами Службы Безопасности…На каком-то расстоянии от каждого стрелка находились несколько других членов Службы Безопасности, которые постоянно перезаряжали магазины пистолетов-пулемётов и передавали их стрелкам. К каждой могиле было прикреплено несколько стрелков. Сегодня я уже не могу предоставить детали о численности могил. Возможно таких могил было много и расстрелы в них проходили одновременно. Я точно помню, как нагих евреев вели прямо в могилу и ровно клали на тела уже застреленных ранее. Затем стрелки давали очередь по лежащим жертвам…Как долго это продолжалось, я уже не могу с уверенностью сказать. Предположительно весь день, потому как помню, что меня один раз отпускали с поста. Не могу сказать сказать примерное количество жертв, но их был ужасно много.”

С дистанции за убийствами наблюдал Глава СС и Полиции Шпорренберг, который кружил над лагерем в самолёте физелере Шторх. С крыш смотрели поляки.

Тем же днём, тем же способом другие немецкие подразделения вырезали еврейских пленников в трудовом лагере Травники в сорока километрах к востоку от Люблина(оценка варьируется от 6000 до 10000 жертв) и в других малых лагерях. Ещё живыми оставались 14000 евреев Понятовы, в пятидесяти километрах к западу от Люблина, и 3000 в лагерях Будзынь[Budzyń] и Красник. Последние ликвидации не подлежали - Будзынь работал на авиастроительную компанию Хейнкель, а Красник служил персональным нуждам Полиции и СС Люблина. Большой лагерь в Понятова не ликвидировали третьего ноября лишь потому, что не хватило рабочей силы. Однако лагерь опечатали, а телефонные линии обрезали, так что события в Майданеке и Травники не смогли послужить предупреждением операции 4 ноября. Здесь всё тоже должно было стать полной неожиданностью.

В воспоминаниях многих членов Полицейского Батальона 191, две бойни в двух лагерях смешались в одну операцию, растянувшуюся на два или три дня в одном лагере. Либо в Майданеке, либо в Понятове. Но некоторые свидетели – как минимум по одному с роты – вспоминали именно две операции в двух лагерях. Таким образом становится ясно, что ранним утром 4 ноября члены Полицейского Резервного Батальона 101 проехали пятьдесят километров из Люблина в Понятову.

На этот раз батальон не разделялся. Люди распределись либо между бараками для раздевания и линией зигзага из могил, либо там же участвовали в расстрелах. Они формировали кордон, через который 14000 евреев Понятовы, голые и с руками за головами маршировали на свою смерть, пока ревущая музыка тщетно пыталась заглушить звуки выстрелов. Ближайшим свидетелем был Мартин Детмольд:

“Я и моя группа держали охрану прямо перед могилой. Сама яма была зигзагообразной линией щелей траншей, где-то три метра в ширину и три или четыре метра в глубину. С моего поста я мог наблюдать как евреев…заставляли раздеться в последнем бараке и отдавать всё имеющееся, после чего их вели через наш кордон и по наклонному спуску в траншеи. Люди Службы Безопасности стояли на краях траншей и гнали евреев вперёд на точки казней, где другие члены Службы Безопасности с пистолетами-пулемётами стреляли с краёв траншей. Потому как я был лидером группы и мог более свободно передвигаться, я один раз сходил к месту казни и увидел как новоприбывших евреев клали лицом вниз на тела уже убитых. Их тоже убивали очередями пулемётов. Люди Службы Безопасности заботились о том, что бы евреев расстреливали определенным образом, при котором гора трупов всегда была с наклоном, так что новые жертвы могли ложиться на неё и образовывать гору высотой до трёх метров.

…Всё это дело было самой отвратительной вещью, что я видел в своей жизни, потому что я мог видеть, как часто после очереди выстрелов евреи оставались лишь ранеными, все ещё живые хоронились заживо под телами тех, кого застрелили потом. Так называемые выстрелы милосердия не осуществлялись. Я помню, как из кучи трупов кто-то раненный проклинал людей СС.”

Другие полицейские уже давно были приученные к массовым убийствам евреев, мало кто так был впечатлён “фестивалем жатвы”, как Детмольд. Однако что они нашли новым и впечатляющим, так это проблему – пока ещё сдерживаемую относительной секретностью лагерей смерти – избавления от трупов. Вильгельм Гебхардт*, состоявший в специальной роте охраны Гнейда, оставшейся в Люблине после убийств, вспоминал: “Люблин целыми днями ужасно вонял. Стоял типичный запах горелой плоти. Любой может представить как много евреев сожгли в лагере Майданека.”

Если жителям Люблина приходилось лишь слышать запах горелой плоти с расстояния, то в Понятове многие члены третьей роты получили личный опыт по устранению тел. Та располагалась всего в тридцати пяти километрах к югу от Пулавы, члены роты иногда посещали её раньше, а теперь некоторых назначили там охранять рабочих евреев, пока те выполняли отвратительную работу по эксгумации и сожжению тел. Полицейские в деталях наблюдали, как трупы вытаскивали из траншей с помощью лошадей, тащили к месту сожжения, клали на решётку из железных рельс и сжигали. Всю местность накрыла “животная вонь”. Грузовик с полицейскими однажды сделал остановку в лагере как раз когда проходило сожжение. “Некоторым товарищам стало плохо от запаха и вида полуразложившихся тел, так что их тошнило в грузовике”.. Когда новый командир третьей роты капитан Хаслах* получил доклады вернувшихся, он посчитал их “невероятными” и сказал первому сержанту Карлсену “Давай, пойдём туда и сами посмотрим”. К их прибытию работа уже была завершена, но любезные офицеры СС показали им могилы и “гриль” из железных рельс где-то четыре на восемь метров.

По результатам бойни “фестиваля жатвы”, район Люблина с чисто практической точки зрения стал judenfrei. Кровавое участие Полицейского Резервного Батальона 101 в Финальном Решении подошло к концу. По консервативным оценкам, 6500 евреев застрелено во время ранних операций в Юзефуве и Ломазы, 1000 во время “охоты на евреев”, минимум 30500 в Майданеке и Понятове. Члены батальона лично участвовали в расстреле как минимум 38000 евреев. С депортациями в начале мая 1943 в лагерь смерти 3000 евреев из Мендзыжеца, количество человек, которых батальон погрузил на поезда в Треблинку выросло до 45000. Для батальона с составом менее чем в 500 полицейских, окончательный подсчёт смертей приводит минимальную цифру в 83000 человек.

Глава 16. Последствия.

С завершением содействию Финальному Решению и разворотом хода войны для Германии, члены Полицейского Резервного Батальона 101 все чаще находили себя на операциях против вооружённых партизан и вражеских солдат. Весной 1943 батальон испытал редкую потерю, когда первый лейтенант Хайген был случайно убит огнём своих же полицейских. В последний год войны потери заметно выросли. Лейтенанты Гнейд, Хоппнер и Питерс пали в бою, лейтенант Дракер вернулся в Германию раненым. В начале 1944 в Германию вернулся и майор Трапп. Небольшое количество было захвачено в план наступающей русской армией, но большинство смогло вернуться в Германию на фоне коллапса Третьего Рейх в своём поражении.

Многие возобновили свою довоенную деятельность. Для двух гауптштурмфюреров СС Хоффмана и Волауфа, а так же для двенадцати из выборки в двадцать три унтер-офицера, это означало продолжение карьеры в полиции. Ещё двенадцать рядовых полицейских из выборки в 174 умудрились использовать свою службу в резерве и сделали себе карьеры полицейских после войны. Не удивительно, но допросы содержат мало информации о том, насколько просто для этих двадцать шесть человек было продолжить служить в полиции. Только двое резервистов состояли в партии, в отличии от девятерых унтер-офицеров. Трое из них так же состояли в СС. Хоффман и Волауф, конечно же, состояли и в партии, и в СС. Хоффман упоминал краткий период интернирования британцами из-за своего членства в СС. Хоть он и был допрошен властями Польши, его отпустили и он незамедлительно вернулся в полицию Гамбурга.

Иронично, но после войны из-за своей службы в Полицейском Резервном Батальоне 101 столкнулись с самыми большими трудностями не хардкорные офицеры СС, но майор Трапп и лейтенант Бухман. Одного полицейского из расстрельной команды Тальчина сдала своя бывшая жена. Под допросом, он назвал своего командира Батальона, его командира роты Бухмана, и первого сержанта Каммера. Всех их экстрадировали в Польшу в октябре 1947. 6 июля 1948 они предстали перед однодневным судом в городе Седльце[Siedlce]. Суд концентрировался исключительно на расстреле семидесяти восьми поляков в Тальчине, а не на кровавых и намного более страшных действиях батальона против польских евреев. Полицейского и Траппа приговорили к смерти и казнили в декабре 1948. Бухмана приговорили к восьми годам тюрьмы, Каммера к трём.

Полицейский Резервный Батальон 101 не был объектом дальнейшего судебного расследования до 1960ых. В 1958 для инициации и координации судебного преследования нацистских преступлений сформировали Центральное Управления Государственной Юстиции (Zentrale Stelle der Landesjustizverwaltung) в городе Людвигсбург к северу от Штутгарта. Кадры Zentrale Stelle организовали в оперативные группы, каждая из которых получила назначение расследовать разные “комплексы преступлений”. Только проведя первоначальное исследование конкретного комплекса преступления и раскрыв причастность старших офицеров, они передавали юрисдикцию в Государственную Прокуратуру того федерального штата, в котором жили главные подозреваемые. Именно расследуя ворох преступлений в районе Люблина, следователи Людвигсбурга натолкнулись на нескольких свидетелей из Полицейского Резервного Батальона 101. в 1962 дело передали полиции и судебной власти Гамбурга, где жила большая часть выживших членов батальона.

С конца 1962 по начало 1967 допросили 210 членов батальона, многих неоднократно. Четырнадцати предъявили обвинения: Капитанам Хоффману и Волауфу, лейтенанту Дракеру, сержантам Штайнмецу, Бентхейму, Бекемейеру и Грунду, капралам Графману* и Мелеру*, а так же пяти полицейским запаса. Суд начался в октябре 1967, вердикт вынесен в апреле. Хоффман, Волауф и Дракер получили восемь лет тюрьмы. Бентхейм шесть, Бекемейер пять. Графмана и пятерых полицейских признали виновными, но по решению судьи(суд проходил на основании положения уголовного кодекса 1940 года, потому как старались избежать критики, которой подвергся Нюрнбергский процесс, а именно о применении ex post facto law - обратной силы закона) – им сроков не дали. Грунд, Штайнмец и Мелер не были включены в вердикт, так как их дела отделились от этого из-за их ухудшающегося здоровья. Затянувшийся процесс обжалований наконец завершился в 1972. Приговор Бентхейму и Бекемейеру остался в силе, но они тоже не получили сроков. Приговор Хоффману сократили до четырёх лет, Дракеру до трёх с половиной. Предстоящие дела против других членов батальона сторона обвинения прекратила в свете невозможности добиться приговоров для кого-либо, кроме как первых трёх подсудимых.

Как бы неадекватно не выглядел послевоенный судебный исход на первый взгляд, нужно держать в уме, что расследование Полицейского Резервного Батальона 101 являлось одним из немногих расследований деятельности полиции, привёдших к осуждению бывших членов Полиции Порядка. Большинство расследований полицейских батальонов не привело даже к обвинениям. В тех же случаях, когда доходило до суда, лишь горстка привела к обвинительным заключениям. Говоря в сравнении, расследование и суд над Полицейским Резервным Батальоном 101 был редким успехом немецких судебных властей, пытающихся разобраться с полицейскими батальонами.

Допросы 210 людей Полицейского Резервного Батальона 101 остаются в архиве Государственной Прокуратуры в Гамбурге. Они составляют главный, незаменимый источник для этого исследования. Остаётся надеяться, что похвальные усилия стороны обвинения в подготовке этого дела послужат истории лучше, чем они послужили справедливости.

Глава 17. Немцы, Поляки, Евреи.

Досудебные показания и показания непосредственно на суде членов Полицейского Резервного Батальона 101 должны быть, конечно же, использованы с большой осторожностью. Проблемы судебного расчёта, включающие самообличение и обвинения товарищей, тяжело давили на свидетелей. Так же важны прожитые двадцать пять лет, забывание и искажение памяти, даже если те не вызваны судебными причинами. Механизм психологической защиты, особенно подавление и проекция, так же принципиально исказили показания. Нигде оговорка о ненадёжности показаний не становится настолько важной, как в показаниях о роковом треугольнике отношений немцев, поляков и евреев. Говоря проще, описание отношений немцев с поляками и немцев с евреями в показаниях носят экстраординарно оправдательный характер, тогда как описание отношений поляков с евреями экстраординарно осуждающий. Если мы начнём рассмотр первых двух отношений как их описывали бывшие полицейские, мы сможем лучше увидеть ассиметрию и искажения, существующие в их описании третьих отношений.

Что отличает польско-немецкие отношения, так это крайне примечательное отсутствие каких-либо комментариев. Люди упоминали партизан, бандитов, воров, но большая часть их замечаний не имеет антинемецкого сентимента и не связывает с ними вышеуказанные феномены. Наоборот, они описывают бандитизм как эндемическую проблему существовавшую до немецкой оккупации Польши. Так что их упоминания партизан и бандитов идут двумя путями: с одной стороны, подразумевается, что немцы защищали поляков от врождённой проблемы беззакония, а с другой, скрывается частота и размах анти еврейской деятельности батальона с помощью предполагаемых партизан и бандитов, которые были главными врагами полиции, а не евреи.

Часть свидетелей ссылалась на конкретные попытки поддержания хороших польско-немецких отношений. Капитан Хоффман открыто хвалился о дружеских отношениях между его ротой и местным населением в Пулавы. Он утверждал, что предъявил обвинения лейтенанту Мессману, потому что тактика моторизированной роты Жандармерии, которой тот командовал, озлобляла поляков. Лейтенант Бухман отметил, что майор Трапп выполнил отбор жертв для карательного расстрела в Тальчине с помощью и согласием польского мэра города. Они позаботились о том, чтобы стреляли только неизвестных и ненужных, а не хороших граждан.

Картина относительно великодушной немецкой оккупации Польши противоречила лишь двум показаниям. Бруно Пробст вспоминал раннюю активность батальона в Познани и Лодзе в 1940-41, где полицейские жестоко выгоняли и отвратительно развлекались, приставая к местному населению. К немецкому отношению к полякам в 1942 он был ещё более критичен:

“В то время даже доноса или комментария от завистливого соседа было достаточно для расстрела поляка вместе со всей семьёй всего лишь на основании подозрения о владении оружием или укрывания евреев или бандитов. Насколько я знаю, по таким обвинениям поляков никогда не арестовывали и не передавали соответствующим полицейским властям. Из моих наблюдений и из историй моих товарищей, я помню, что когда подобные подозрения находились, поляков всегда расстреливали на месте”.

Вторым свидетелем, бросающим вызов взгляду на “благоухающие” польско-немецкие отношения стал не полицейский, а жена лейтенанта Бранда, которая ненадолго с визитом посещала его в Радзине. В то время было обычным делом, говорила она - даже к немецким гражданам – не говоря даже о полицейских в форме – для поляков относиться как к “расе господ”. К примеру, когда немец шёл по улице в городе, поляки уступали ему дорогу; когда немец заходил в магазин, ожидалось, что польские клиенты выйдут. В один день в Радзине путь ей преградила враждебная польская женщина, но ей удалось пройти лишь пригрозив позвать полицию. Когда майор Трапп прознал об инциденте, он разозлился. Польская женщина должна была быть застрелена на общественном рынке, он заявил. Согласно Фрау Бранд, этот инцидент показателен в отношениях немцев к полякам.

О сексуальных отношениях между немецкой полицией и польскими женщинами есть лишь два упоминания. Хоффман утверждал, что защитил одного из своих людей, не докладывая о случаи заражения венерическим заболеванием, полученным через запретную связь с поляками. Другому полицейскому повезло меньше - он провёл год в “лагере наказания” за нарушение запрета сексуальных отношений с поляками. Само существование такого запрета, конечно, говорит многое о реальных отношениях немцев с поляками, так удобно опущенное в большинстве показаний.

Могли ли немецкие полицейские делать с поляками то, что они делали с евреями? Хоть и в меньшей степени, но, судя по всему, укоренился тот же процесс растущей чёрствости и безразличия к польской жизни. В сентябре 1942 в Тальчине, батальон ещё задумывался о реакции местных жителей на показательную казнь поляков. После убийства семидесяти восьми “расходных” поляков, Трапп выполнил свою квоту убив вместо поляков евреев. Бруно Пробст вспоминал об уже другом превалирующем отношении к январю 1943. Пока Хоппнер и его второй взвод третьей роты собирался в кино в Ополе, они получили донесение, что немецкого полицейского застрелил польский нападающий. Хоппнер повёл своих людей на карательную операцию в деревню Нездов[Niezdów], только чтобы узнать, что большинство старших жителей уже убежало. Хоть к тому моменту и стало известно, что полицейского не убили, а ранили, Хоппнер всё же приказал убить всех имеющихся(от двенадцати до пятнадцати) польских стариков – по большей части женщин, а деревню сжечь. После чего люди вернулись и пошли в кино в Ополе.

Показания отличаются схожими опущениями касательно немецкого отношения к евреям. Одна причина для этого строго юридическая - согласно немецкому закону, среди критериев для определения убийства как преступного присутствует критерий “мотивации”, такой как расовая ненависть. Любой член батальона, кто открыто признался бы в антисемитизме серьёзно подорвал бы своё юридическое положение. Любой, кто стал бы говорить об антисемитических взглядах других, нашёл бы себя в неудобной позиции свидетеля против своих бывших товарищей.

Однако нежелание обсуждать антисемитизм было частью большей, более обобщённой повсеместной сдержанности в разговоре о феномене национал-социализма и своего собственного отношения полицейских и их товарищей в этот период. Признать открыто политическую или идеологическую сторону в основе своего поведения, значило признать, что морально перевёрнутый взгляд на мир национал-социализма, стоящего так далеко от политической культуры и принятых норм 1960ых, имел полный смысл для них в то время. Признать, что они политические и моральные евнухи, которые просто подчиняются существующему режиму. Такая была правда, которую лишь некоторые были способны принять.

Капитан Хоффман, который вступил в нацистскую организацию для студентов в шестнадцать лет, Гитлерюгенд в восемнадцать, в партию и СС в девятнадцать – хороший пример обычного отрицания политического и идеологического измерения. “Моё вступление в СС в мае 1933 объясняется тем фактом, что в то время СС было исключительно оборонительным формированием. Идеологически сформированное мышление не лежало в основе причин моего поступления”. Значительно менее бесчестно, но все ещё уклончиво, было объяснение лейтенанта Дракера – единственного подсудимого, который действительно пытался разрешить конфликт со своим прошлым отношением:

“Я получал национал-социалистическую идеологическую тренировку только в рамках подготовки в штурмовые отряды(Sturmabteilung, SA), какое-то влияние оказала и пропаганда того времени. В то время было желательно, чтобы лидер взвода состоял в партии, поэтому, будучи лидером взвода, я вступил в неё незадолго до начала войны. Под влиянием времени, моё отношение к евреям отмечалось некоторой антипатией. Но я не могу сказать, что я особенно ненавидел евреев – в любом случае, таково моё впечатление, что у меня было такое отношение“.

Немногочисленные случаи, когда полицейские в показаниях рассказывали о жестокости и антисемитизме других, обычно исходили от рядовых и касались офицеров. С некоторой сдержанностью, к примеру, свидетель признавал, что Гнейд был бесчеловечным садистом и пьяницей, „убеждённым“ нацистом и антисемитом. Так же стали предметом негативных комментариев в ряде показаний два сержанта. Рудольф Грунд, заместитель Бухмана, после отказа последнего от участия в действиях против евреев, получил прозвище „ядовитый карлик“, потому как он компенсировал свой низкий рост громкими криками на своих людей.

Его характеризовали как „особенно сурового и громкого“, „настоящего активиста» и „нациста на сто десять процентов“, который „рвался выполнить долг“. Генрих Бекемейер описывался как „очень неприятный человек“, все время гордо носивший нацистские инсигнии. Его людям он не нравился, а поляки и евреи его особенно боялись, потому как он к ним был „бесчеловечен и жесток“. Один из его людей вспоминал, как около Ломазы Бекемейер заставил группу евреев ползти через лужу грязи и одновременно с этим петь. Когда истощенный старик не выдержал и, моля о пощаде, потянул руки к Бекемейеру сержант застрелил его в рот. Генрих Бекемейер, заключил свидетель, был „просто псом“. Однако такое осуждение полицейскими, даже непопулярного начальника, а тем более товарища, было случаем редким.

Диапазон взглядов по отношению к евреям раскрывался в менее прямых и более осторожных заявлениях, сделанных во время допросов. К примеру, когда спрашивали, а как они могли сказать разницу между поляком и евреем в сельской местности, часть людей указывала на одежду, причёски и внешний вид в целом. Другие, однако, выбирали слова, все ещё отражающие нацистские стереотипы двадцати пяти летней давности: евреи были „грязными“, „неопрятными“ или „менее чистыми“, чем поляки. Комментарии других полицейских отражали различную чувствительность к узнаванию в евреях пострадавших человеческих существ: они были изголодавшими и одетыми в лохмотья.

Схожая дихотомия встречается в описании поведения евреев на местах расстрелов. Некоторые подчёркивали пассивность евреев, иногда в крайне объяснительной манере, подразумевая, что евреи „соучаствовали“ в своей собственной смерти. Не было сопротивления или попыток к бегству; евреи принимали свою судьбу; они практически ложились сами и ждали пока их застрелят без всякой команды на то. В других описаниях ударение чётко ставилось на достоинство жертв - их самообладание называли „поразительным“ или „невероятным“.

Небольше количество показаний о сексуальных связях немцев и евреев дают картину, резко отличающуюся от запретных романов или случайных связей между немецкими полицейскими и польскими женщинами. Такие случаи были делом доминирования над беззащитным – изнасилований и вуайеризма. Один полицейским, ставший свидетелем попытки насилия над еврейской женщиной, был тем самым, кого в последствии отвергла и сдала оккупационному правительству союзников его жена, экстрадировали в Польшу и судили вместе с Траппом, Бухманом и Каммером. Свидетель унтер-офицер не составлял рапорт на насильника. Второй случай включал себя лейтенанта Питерса, который напивался водкой и по вечерам отправлялся в ночной патруль гетто. Одетый как „при параде“, он входил в жилища евреев, срывал одеяла с женщин, смотрел и потом уходил. К утру трезвел.

По большей части в показаниях немцев евреи оставались анонимным коллективом. Было два исключения. Первое, полицейские часто упоминали встреченных ими немецких евреев. Почти всегда могли сказать из какого те города: награждённый ветеран из Бремена; мать и дочь из Касселя, владельцы кинотеатра в Гамбурге; глава еврейского совета Мюнхена. Раз он так сильно отпечатался у них в памяти, то такой опыт должно быть был неожиданным и вызывал диссонанс на ярком контрасте с обычным взглядом на евреев как на иностранных врагов.

Другие еврейские жертвы, получившие персональность в глазах немецких полицейских, это те, кто работал на них, в частности на кухне. Один полицейский вспоминал закупку дополнительных рационов для еврейских рабочих под своим присмотром в Лукуве, потому что „евреи практически не получали еды, хоть они и работали на нас“. Тот же человек утверждал, что позволил сбежать жене главы еврейской полиции гетто, когда то подверглось зачистке. В Мендзыжеце, работник кухни во время чистки умолял другого полицейского спасти его мать и сестру во время, так что он привёл их на кухню. Во время сентябрьских расстрелов в Коцке полицейский встретил плачущую еврейку и тоже отправил её на кухню.

Тонкая связь, сформировавшаяся между полицейскими и их еврейскими работниками кухни, редко спасала жизни последним. Когда два работника не явились на работу во время депортаций из Лукува, один полицейский пошёл на точку сбора. Нашёл обоих, но ответственный член СС позволил забрать лишь одного. Немного спустя, забрали и второго.

Самыми яркими из всех воспоминаний для полицейских стали не случаи где они спасли еврейских работников, но где им предстояло лично участвовать в казни. В Пулавы капитан Хоффман в свою спальню вызвал капрала Неринга*, дал в подарок хорошее вино и сказал отправиться на сельскохозяйственное поместье, которое тот ранее охранял, и застрелить рабочих евреев. Неринг пожаловался на это назначение, потому как „лично знал“ многих работников, но тщетно. Он и его отряд разделили ответственность с офицером Жандармерии и его четырьмя или пятью людьми, расположенными в Пулавы. Неринг поведал офицеру, что многие евреи были ему знакомы и он не мог принять участия в стрельбе. Более любезный чем Хоффман, офицер отправил своих людей заниматься расстрелами самостоятельно, так что присутствовать Нерингу не пришлось.

В Коцке две еврейские работницы кухни - Блюма и Рут, попросили помощи в побеге. Один полицейский сказал им, что это „бессмысленно“, однако другие помогли. Две недели спустя полицейские в одном убежище нашли Блюму и Рут вместе с дюжиной других евреев. Один человек узнали их и попытался было уйти, так как знал что предстоит. Вместо этого ему приказали застрелить их, но он не подчинился и всё же ушёл, однако всех евреев убежища, включая бывших помощниц на кухне, расстреляли.

В Комаровке второй взвод второй роты Дракера имел в своём распоряжении двух работников кухни, известных как Ютта и Гарри. В один день Дракер сказал, что они больше не могут оставаться и больше ничего не остаётся, кроме как застрелить их. Несколько полицейских вывели Ютту в лес и поболтали с ней прежде чем застрелить со спины. Вскоре Гарри застрелили выстрелом в затылок из пистолета, пока тот собирал ягоды. Полицейские явно предпринимали дополнительные шаги для расстрела тех, кто готовил им еду и кого они знали по имени. По стандарту отношений немцев и евреев в 1942 быстрая смерть без мучений и ожидания считалась примером человеческого сострадания!

Тогда как показания полицейских предоставляют скудную информацию об отношении немцев к полякам и евреям, они часто содержат весьма осуждающие комментарии об отношении поляков к евреям. Как минимум два момента следует держать в уме при оценке этих показаний. Первое, немецкая полиция естественным образом имела значительное количество контактов с польскими коллаборационистами, соучастниками Финального Решении и помощниками в

выслеживании евреев. Действительно, много поляков пыталась заработать расположение немецких оккупантов демонстрацией ярого антисемитизма. Достаточно сказать, что те поляки, что помогали евреям, прикладывали все усилия для того, чтобы остаться неизвестными для немцев. Таким образом, имеется врождённая предвзятость в симпатиях и поведении поляков, с которыми общались немецкие полицейские.

Подобная присущая однобокость, по-моему, ещё сильнее искажается вторым фактором. Можно сделать разумное предположение, что на немецкие комментарии о польском антисемитизме сильно повлияла проекция. Часто не желая делать обвинительные заявления о своих товарищах или говорить правду о себе, эти люди должно быть находили значительное психологическое утешение в разделении ответственности с поляками. Польские злодеяния озвучивались достаточно открыто, тогда как обсуждение немцев всегда проходило в защитной манере. Действительно, чем больше вины лежало на польской стороне, тем меньше на немецкой. Рассматривая последующие показания, эти оговорки стоит держать в уме.

Литания немецких обвинений против поляков началась – как и сами массовые убийства – с показаний о Юзефуве. Согласно одному полицейскому, польский мэр предоставил им фляги со шнапсом на рынке. Согласно другим, поляки помогали вытаскивать евреев из их домов и раскрывали их укрытия в землянках в садах или за двойными стенами. Даже после завершения обыска немцами, поляки весь день продолжали приводить евреев на рынок. Они входили и мародёрствовали в домах евреев сразу после того, как тех забирали, а после расстрела обобрали тела.

Классическое обвинение сделал капитан Хоффман, человек, утверждавший, что не помнит абсолютно ничего о резне, учинённой его ротой в Коньсковоле. Следующее он помнил во всех деталях. После того как сняли внешний кордон и его третья рота выдвинулась в городской центр Юзефува, два польских студента пригласили его выпить водки в их доме. Молодые поляки обменивались с Хоффманом цитатами из греческой и латинской поэзии, но не скрывали своих политических взглядов. „Оба были польскими националистами, которые злились на то, как с ними обходятся и думали, что у Гитлера есть лишь одна искупительная черта, ведь он освобождал их от евреев“.

Буквально никакие показания об „охоте на евреев“ не скрывали тот факт, что укрытия и убежища по большей части раскрывали польские „агенты“, „информаторы“, „лесные бегуны“ и раздражённые крестьяне. Но выбор полицейскими слов раскрывает больше, чем просто информацию о поведении поляков. Снова и снова они использовали слово „предательство“, с несомненной коннотацией сильного морального осуждения. Самым прямым в этом отношении был Густав Майклсон: „В то время я находил очень беспокоящим, что польское население предавало тех евреев, что пытались спрятаться. Они хорошо себя маскировали в лесах, в землянках или в других убежищах, и никогда бы не были найдены, если бы не были бы преданы польскими гражданами.“ Майклсон принадлежал к меньшинству „слабых“ полицейских, которые никогда не стреляли и могли таким образом без большого лицемерия озвучивать моральную критику. Этого нельзя сказать о большинстве обвиняющих поляков в „предательстве“, опускающих тот факт, что немецкая политика состояла в найме подобных людей и поощрении подобного поведения.

И снова безжалостно честный Бруно Пробст предоставил более сбалансированную перспективу. Он отметил, что часто „охоту на евреев“ провоцировала наводка польского информатора, но добавил: „Я так же помню, что в то время мы постепенно начали, более систематически чем до этого, стрелять поляков, предоставлявших жилье евреям. Почти всегда мы одновременно с этим сжигали их фермы.“ Кроме полицейского, который дал показания о польской женщине, сданной своим отцом и расстрелянной за укрытие евреев в подвале в Коцке, Пробст был единственным из 210 свидетелей, признавшим факт систематических расстрелов поляков за укрытие евреев.

Пробст так же поведал другую историю. Однажды патруль лейтенанта Хоппнера обнаружил бункер с десятью евреями. Молодой человек вышел из него и сказал, что спрятался там, чтобы побыть наедине со своей невестой. Хоппнер дал ему выбор – уйти или быть застреленным вместе со своей женой еврейкой. Поляк остался и был застрелен. Пробст заключил, что Хоппнер и не предлагал это серьёзно. Поляка „точно“ бы застрелили „при попытке к бегству“ если бы тот решил уйти.

Немецкие полицейские описывали и другие примеры соучастия поляков. В Коньсковоле к одному полицейскому в кордоне подошла женщина, одетая как польская крестьянка. Поляки рядом сказали, что она была переодетой еврейкой, но полицейский все же её пропустил. Значительное число полицейских рассказывало о поляках, что арестовывали и удерживали евреев до того, пока не прибудет немецкая полиция и не расстреляет их. Только один свидетель, однако, рассказал о польском полицейском, сопровождающем немецкий патруль и принимавшем участие в двух расстрелах. Для сравнения, Тони Бентхейм вспоминал что случилось, когда польская полиция в Комаровке доложила о захвате четверых евреев. Дракер приказал Бентхейму расстрелять их. После того как он отвёл евреев на кладбище, где планировал самостоятельно застрелить всех четверых, его пистолет-пулемёт заклинило. Тогда он спросил польского полицейского: „не хочет ли он заняться этим. К моему удивлению, однако, он отказался“. Бентхейм воспользовался пистолетом.

Немецкие описания польского соучастия не ложны. Трагично, но такое поведение, что они приписывали полякам, подтверждается в других показаниях и случалось слишком уж часто. Холокост, в конце концов, история с малым количеством героев, но с большим количеством преступников и жертв. Что не так с немецкими описаниями, так это многогранное искажение перспективы. Почти все полицейские молчали о помощи поляками евреям и следовавшим за этим немецким наказанием . Почти ничего не было сказано о немецкой роли в подстегивании польского „предательства“, которое полицейские так лицемерно осуждали. И никто не отметил тот факт, что большая часть кровавых вспомогательных отрядов – печально известных Хиви – не набиралась из польского населения, в отличии от других национальностей повсеместно антисемитской восточной Европы. Каким-то образом, тем самым, комментарии немецких полицейских раскрывают больше о них самих, чем о поляках.

Глава 18. Обыкновенные люди.

Почему большинство людей в Полицейском Резервном Батальоне 101 стали убийцами, тогда как лишь меньшинство – может быть десять процентов, точно не более двадцати – не стали? Приведён целый ряд объяснений для такого поведения: ожесточение войной, расизм, разделение и рутинизация труда, специальный отбор людей, подчинение приказам, почтение к власти, идеологическая индоктринация и конформизм. В той или иной степени каждый из этих факторов применим, но все только с оговорками.

Войны всегда сопровождались зверствами. Как писал Джон Доуэр в своей замечательной книге „Война без жалости: Раса и Власть в тихоокеанской войне“(War Without Mercy: Race and Power in the Pacific War), „ненависть на войне“ стимулирует „военные преступления“. („war hates“ induce „war crimes“). Главным образом, когда глубоко укоренившиеся негативные расовые стереотипы добавляют к ожесточению, присущему отправке вооружённых людей на убийство друг друга в огромных масштабах, хрупкая завеса военной конвенции и правил боя всё чаще и порочнее нарушаются всеми сторонами. Из чего вытекает разница между обычной войной – между Германией и Западными союзниками, к примеру – и „расовыми войнами“ недавнего прошлого. От нацисткой „войны на уничтожение“ в восточной европе и „войны против евреев“ к „войне без жалости“ в тихом океане и недавней вьетнамской, солдаты слишком часто пытали и вырезали безоружных гражданских и беззащитных пленников и совершали неописуемое количество других зверств. Записи Доуэра о целых отрядах американцев в тихом океане, открыто хвастающихся политикой „пленных не берём“ и повседневно собирающих части тел солдат Японии как боевые трофеи – леденящее кровь чтение для любого, кто самодовольно предполагает, что военные преступления – это монополия нацистского режима. Война, особенно расовая война, ведёт к ожесточению, что ведёт к зверствам. Эта общая черта, можно сказать, присуща всем от Бромберга и Бабьего Яра, до Новой Гвинеи и Манилы и Сонгми. Но если война, особенно расовая война, являлась незаменимым контекстом, в рамках которого действовал Полицейский Резервный Батальон 101(что я действительно буду утверждать), как многое объясняет идея военного ожесточения в поведении полицейских в Юзефуве и после него? В частности, где провести грань различия между разными военными преступлениями или мышлением людей, совершающих их?

Многие самые печально известные военные преступления – Орадур-сюр-Глан и Мальмеди, японские зверства в Маниле, американские казни заключённых и надругательства над трупами на множестве тихоокеанских островов, резня в Сонгми – включали в себя что-то вроде „боевого безумия“. Солдаты, приученные к насилию, выработавшие толерантность к отнятию человеческой жизни, озлобленные своими собственными потерями, расстроенные упорством коварного и кажущегося им „не человеком“ врага. Иногда эта смесь взрывалась и иногда находила выход в виде мести при первой же возможности. Хотя злодеяния такого типа слишком часто игнорировались, одобрялись или тактично(иногда открыто) поощрялись элементами командной структуры, они все же не становились частью официальной политики правительства. Несмотря на полную ненависти пропаганду каждой нации и экстремальную риторику многих лидеров и командиров, такие зверства все ещё представляют собой нарушения дисциплины и цепочки командования. Они не становились „стандартной процедурой оперирования“.

Зверства другого рода, без „боевого бешенства“, но с полностью выраженным одобрением официальных представителей правительства, совершенно точно не „стандартная процедура“. Огненные бомбардировки немецких и японских городов, порабощение и убийственно жестокое обращение с иностранными рабочими в немецких лагерях и заводах или на железной дороге Сиам-Бурма, карательные расстрелы сотен гражданских за каждого убитого партизанами немецкого солдата в Югославии и восточной Европе в целом – всё это не было спонтанным проявлением или жестокой местью огрубевших людей, но методично исполняемыми политиками государств.

Оба этих вида преступлений совершались в контексте жестокостей войны, но люди, выполнявшие всё это в стиле „зверства как политика“ имели совершенно отличное душевное состояние. Они не действовали из бешенства, озлобления и расстройства, но с расчётом. Совершенно ясно, что члены Полицейского Резервного Батальона 101, в своей имплементации нацисткой политики по уничтожению европейских евреев, принадлежат ко второй категории. За исключением нескольких ветеранов Первой Мировой и нескольких переведённых из России унтер-офицеров, люди батальона не видели ни одной битвы и не встречали врага. Большинство из них не стреляли из злости и не были под обстрелом, а тем более не теряли товарищей. Таким образом, огрубение войной через сражения не стало тем опытом, повлиявшим на поведение полицейских в Юзефуве. Однако с началом убийств, люди начали ожесточаться. Как и в боях, ужасы первого столкновения стали рутиной, убийства давались всё легче. В этом смысле, огрубение не было причиной, но результатом поведения этих людей.

Однако контекст войны точно стоит рассматривать и в более широком смысле, чем лишь как основу вызванных битвами ожесточения и безумия. Война, борьба между „нашими“ и „вашими“, создаёт поляризованный мир, в котором „враг“ легко объективизируется и исключается из человеческого сообщества и обязательств к нему. Война – это продуктивная в среда, в которой правительство может принять „зверства как политику“ и едва ли встретить препятствия в её имплементации. Как заметил Джон Доуэр, „Обесчеловечивание других вносит неоценимый вклад в психологические дистанцирование, что облегчает убийства“. Дистанция, не безумие и ожесточение – это один из главных ключей к пониманию поведения Полицейского Резервного Батальона 101. Война и негативные расовые стереотипы были взаимодополняющими факторами в этом дистанцировании.

Многие исследователи Холокоста, особенно Рауль Хилберг, ставили акцент на бюрократическом и административном аспектах процесса разрушения. Этот подход подчёркивает степень, в которой современная бюрократическая жизнь воспитывает функциональное и психологическое дистанцирование в том же смысле, что и война и негативные расовые стереотипы продвигают психологическое дистанцирование между убийцей и жертвой. Действительно, многие соучастники Холокоста были так называемыми офисными убийцами, чья роль в массовом уничтожении значительно облегчалась бюрократической природой их участия. Их работа часто состояла из маленьких шагов в глобальном процессе убийств, и они выполняли её как рутину, никогда не видя своих жертв и как на тех влияют их действия. Разделённая, рутинизированная и деперсонализированная работа бюрократа или специалиста – неважно, будь то конфискация имущества, составление расписаний поездов, указов о призыве, отправка телеграм или составление списков – может быть выполнена без столкновения с реальностью массового убийцы. Люди Полицейского Резервного Батальона 101, конечно же, такой роскошью не располагали. Они буквально были покрыты кровью своих жертв от выстрелов в упор. Никто не сталкивался с реальностью массовых убийц сильнее, чем люди в лесу Юзефува. Сегментирование, рутинизация и обесчеловечивание были аспектами бюрократического убийства и не могут служить объяснением поведению батальона.

Незначительным однако нельзя назвать облегчение психологической ноши разделением труда. Пока члены батальона самостоятельно проводили расстрелы в Серокомле, Тальчине и Коцке, а в последствии и в многочисленных „охотах на евреев“, большие операции включали себя совместную деятельность и разделение обязанностей. Полицейские всегда предоставляли кордон, а многие занимались сгоном евреев из их домов на точки сбора и поезда смерти. Но на самые большие массовые расстрелы отправляли „специалистов“ по убийству. В Ломазы, Хиви сами бы выполнили казнь, если б не были слишком пьяны. В Майданеке и Понятове во время „фестиваля жатвы“, стрелков предоставляла Полиция Безопасности. Депортации в Треблинку добавили психологическое преимущество - не только убийством занимался кто-то другой, но и происходило где-то там, а не на глазах людей, кто занимался чисткой гетто и загоном евреев в поезда. После откровенного ужаса Юзефува, отстранённость полицейских, отсутствие чувства личного участия и ответственности за происходящее после выполнения своих обязанностей по чистке и охране – решительное свидетельство десенсибилизации от разделения труда.

До какой степени, если вообще, люди Полицейского Резервного Батальона 101 представляют собой результат специального отбора для имплементации Финального Решения? Согласно недавнему исследованию немецкого историка Ганса Генриха Вильгельма, значительные время и силы были затрачены отделом персонала Главного Управления Имперской Безопасности Рейнхарда Гейдриха для отбора и назначения офицеров в Айнзацгруппы. Гиммлер, стремящийся назначить нужного человека на нужное место, так же был аккуратен в отборе кандидатов на роль Глав Полиции и СС и других ключевых должностей. Отсюда вытекает его настойчивость в сохранении назначения неприятного Глобочника в Люблине, несмотря на его предыдущую историю коррупции и протесты этому назначению даже среди нацисткой партии. В её книге „Во тьму“(Into the Darkness), классическое исследование Франца Штангля, коменданта Треблинки, Гитта Серени заключила, что специальный отбор прошли лишь 96 из около 400 людей, переведённых из программы по эвтаназии в Германию в лагеря смерти Польши. Схожий ли отбор - аккуратный выбор персонала особенно подходящего для массовых убийств, определил состав Полицейского Резервного Батальона 101?

Относительно рядовых, ответ твёрдое «нет». По всем критериям, на самом деле, всё было наоборот. По возрасту, географическому и социальному происхождениям, люди Полицейского Резервного Батальона 101 были наименее подходящим материалом для создания будущих массовых убийц. На основе этого критерия – средний возраст, большинство из рабочего класса, из Гамбурга – состав не представлял собой результат специального отбора, как и не представлял даже случайный. По всем признакам они прошли отрицательную селекцию для этой работы.

В одном отношении, однако, могла пройти ранняя и более общая форма отбора. Большой процент(25) членов партии среди рядовых батальона, непропорционально большой для людей из рабочего класса, предполагает, что первоначальный набор резервистов – задолго до того как они стали использоваться в качестве убийц Финального Решения – не был полностью случайным. Если Гиммлер сначала думал о резервистах как о возможной структуре внутренней безопасности, когда большая часть полицейской силы находилась за рубежом, логично предположить, что он подозрительно относился к набору людей с сомнительной политической надёжностью. Одним из решений мог бы стать призыв в большом количестве членов партии среднего возраста из всего населения. Однако существование такой идеи всего лишь предположение, никаких документов для подтверждения того, что членов партии намеренно вербовались в резервные отряды Полиции Порядка не существует.

Ещё сложнее допустить наличие специального набора в офицеры. По стандартам СС майор Трапп был патриотичным немцем, но традиционалистом и слишком сентиментальным – что в нацисткой Германии пренебрежительно считалось „слабостью“ и „реакционизмом“. Точно показательно, что несмотря на сознательные старания Гиммлера и Гейдриха по слиянию полиции и СС, и несмотря на то, что Трапп был награждённым ветераном Первой Мировой, профессиональным полицейским и Alter Kämpfer(„старым бойцом), вступившим в партию в 1932, его никогда не принимали в СС. Ему совершенно точно не дали командовать Полицейским Резервным Батальоном 101 и не специально назначали в район Люблина из-за его пригодности к роли массового убийцы.

Остальные офицеры батальона тоже едва ли могут служить доказательством для существования специального отбора. Несмотря на безупречную службу партии, и Хоффман, и Волауф по стандартам карьеры в СС

попали в тупик. Карьера Волауфа в Полиции Порядка в особенности отмечалась как посредственная, даже негативная. Иронично, но именно относительно старый(сорок восемь лет) лейтенант запаса Гнейд, а не два молодых капитана СС, оказался самым безжалостным убийцей и садистом, человеком, получающим удовольствие от работы. И наконец, при отборе потенциальных убийц едва ли кому-либо могло прийти в голову назначение лейтенанта Бухмана.

Говоря по-другому, Полицейский Резервный Батальон 101 послали в Люблин убивать евреев не потому, что он состоял из отобранных или пригодных для этого дела людей, наоборот - батальон был „отбросом“ из доступного на той стадии войны кадрового резерва. Его назначили убивать евреев потому, что это был единственный отряд, доступный для действия так далеко от фронта. Более вероятно, Глобочник предположил такую модель руководства, в которой какой угодно батальон ни подвернулся бы ему, тот и был бы подходящим для работы, независимо от его состава. Если так, он возможно был разочарован последствиями Юзефува, но в перспективе оказался прав.

Многие исследования нацистских убийц предлагали другую форму отбора, а именно самоотбор в партию и СС необычно склонными к насилию людьми. Вскоре после войны, Теодор Адорно и другие разработали идею „авторитарной личности“. Посчитав, что влияние ситуации и окружения уже были исследованы, они сконцентрировались на до этого мало исследованном психологическом факторе. Они начали с гипотезы, что определённые глубокие черты личности создавали „потенциально фашистских людей“, особенно подверженных антидемократической пропаганде. Их расследование привели их к составлению списка важных черт(тестируемых так называемой F-шкалой) „авторитарной личности: жёсткая приверженность к общепринятым ценностям; подчинённость авторитету; агрессивность по отношению к тем, кто не состоит в их группе; противостояние самоанализу, рефлексии и креативности; склонность к стереотипизации и суевериям; деструктивность и цинизм; озабоченность властью и демонстрируемой силой; проекция(склонность верить, что мир дик и опасен, а так же проекция вовне подсознательных эмоциональных импульсов); раздутая озабоченность сексуальностью. Они заключили, что антидемократичный человек „имеет в основе сильные агрессивные импульсы“ и фашистское движение позволяет ему проецировать агрессию через санкционированное насилие против идеологически противопоставленной группы. Зигмунт Бауман так суммировал этот подход: „Нацизм был жесток потому что нацисты были жестоки; и нацисты были жестоки, потому что жестокие люди склонны становиться нацистами“. Он сильно критиковал методологию Адорно и его коллег, которые пренебрегли социальным влиянием, и выводимой идеи, что обыкновенные люди не совершали зверства фашистов.

Последующие защитники психологического объяснения модифицировали подход Адорно более открыто соединив психологические и ситуационные(социальные, культурные и институциональные) факторы. Изучая группу людей, добровольцев в СС, Джон Штайнер заключил, что „процесс самоотбора к жестокости, судя по всему, существует“. Он предложил идею „спящих“ – определённых личностных характеристик, обычное не используемых, но существующих в склонных к насилию индивидуумов, которые могут быть активированы при некоторых условиях. В хаосе после первой мировой войны в Германии, люди, высоко оценённые по F-шкале, были в непропорциональных количествах привлечены к национал-социализму, как к „субкультуре насилия“, в особенности в СС, которые предоставляли стимулы и поддержку для полной реализации их насильственного потенциала. После второй мировой, такие люди вернулись к законопослушному поведению. Таким образом Штайнер заключил, что „ситуация, как правило, выступает в качестве непосредственного активатора поведения СС“ во включении „спящего“.

Эрвин Стауб согласен с идеей, что „некоторые люди становятся соучастниками из-за своих личностей; они „выбирают сами себя“. Но он делает вывод, что „спящие“ Штайнера – крайне распространённая черта, и в исключительных ситуациях большинство людей имеет способности к экстремальному насилию и разрушению человеческой жизни. Действительно, Стауб решительно подчёркивал, что „обыкновенный психологический процесс и нормальные, общие человеческие мотивации и некоторые базовые, но неизбежные склонности в человеческих мыслях и чувствах“ являются „главным источников“ способности людей к массовому уничтожению человеческих жизней. „Зло растущее из обычных мыслей и совершаемое обычными людьми является нормой, а не исключением“.

Если Стауб делает „спящих“ Штайнера неисключительными, Зигмунт Бауман идёт ещё дальше и отрицает их как „метафизический костыль“. По Бауману „жестокость социальная по своей природе больше, чем она характерологическая“. Бауман заявляет, что большинство людей „проваливаются“ в нишу, предоставляемую обществом, и он очень критичен о любых намёках на то, что в людской жестокости виноваты „испорченные личности“. Для него исключения – настоящие „спящие“ – редкие индивидуумы, владеющие способностью сопротивляться авторитету и сохранять свою моральную автономию, и это не проявится пока не настанет время.

Те, кто ставит ударение на относительном или абсолютном превосходстве ситуационных факторов над индивидуальными психологическими характеристиками неизменно ссылаются на Стэндфордский эксперимент Филипа Зимбардо. Отсеяв всех, кто отклонялся от нормы градом психологических тестов, включая те, что измеряли „жёсткую приверженность общепринятым нормам и подчинённое, некритичное отношение к власти“(к примеру, F-шкала на „авторитарную личность“), Зимбардо случайным образом разделил гомогенную „нормальную“ тестовую группу на охранников и заключённых, поместив их в симуляцию тюрьмы. Хотя физическое насилие было под запретом, в течении шести дней сложилась присущая тюремной жизни структура – в которой охранники оперировали сменами по три человека и были вынуждены изобретать пути контроля более многочисленной группы заключённых. Это привело к эскалации жестокости, унижения и обесчеловечивания. „Самым драматичным и беспокоящим для нас наблюдением стало то, с какой лёгкостью садистское поведение может быть выявлено в тех, кто не принадлежал к „садистскому типажу“. Зимбардо заключил, что одной лишь ситуации с тюрьмой было „достаточно для создания аномального, антисоциального поведения“.

Возможно наиболее подходящим к этому исследованию Полицейского Резервного Батальона 101 является спектр поведений, открытый Зимбардо в его выборке одиннадцати охранников. Около трети оказалась „жестокими и жёсткими“. Они постоянно изобретали новые способы домогательств и наслаждались своей полученной властью заниматься жестокостью и самодурством. Треть охранников была „жёсткой, но справедливой“. Они „играли по правилам“ и старались не обходиться плохо с заключёнными. Только двое(то есть меньше 20%) оказались „хорошими охранниками“, не наказывавшими заключённых и даже оказывавшими им маленькие услуги.

Спектр поведения охранников Зимбардо имеет неестественную схожесть с группами, выделившимися из Полицейского Резервного Батальона 101: ядро всё более увлечённых убийц, добровольно участвующие в расстрельных командах и „охоте на евреев“; большая группа полицейских, выполнявших расстрелы и чистки гетто, но не ищущих возможности убивать(и в некоторых случаях даже воздерживающихся, вопреки приказам и когда никто не видел); малая группа(меньше 20%) отказников и уклонистов.

В дополнение к этому видному сходству между охранниками Зимбардо и полицейскими батальона 101, один фактор следует учесть при определении значимости „самоотбора“ на основе психологической предрасположенности. Батальон состоял из лейтенантов запаса и тех людей, кого просто призвали после начала войны. Унтер-офицеры присоединились к Полиции Порядка до войны потому как надеялись на карьеру в полиции(в данном случае столичной полиции Гамбурга, а не политической полиции или Гестапо) или избежать призыва в армию. При таких обстоятельствах сложно представить какой-либо механизм „самоотбора“, через который резервные батальоны Полиции Порядка могли бы привлечь необычно высокую концентрацию склонных к насилию людей. Действительно, если нацистская Германия предоставляла целый ряд карьерных путей, на которых насилие было санкционировано и поощрялось, то случайный набор из оставшегося населения – уже лишённого самых склонных к насилию индивидуумов – должен по идее предоставить ещё меньший чем в среднем процент „авторитарных личностей“. Самоотбор на основе личностных характеристик, другими словами, мало что предоставляет для объяснения поведения людей Полицейского Резервного Батальона 101.

Если специальный отбор сыграл малую роль и самоотбор, судя по всему, никакую, что насчёт интересов и карьеризма? Признавшие своё участие в расстрельных командах не оправдывали свой выбор основываясь на карьере. Наоборот, вопрос карьеры лучше всего был артикулирован рядом тех, кто не стрелял. Лейтенант Бухман и Густав Майклсон в объяснении своего исключительного поведения отмечали, что в отличии от коллег офицеров и товарищей, они имели вполне обустроенную гражданскую карьеру, к которой планировали вернуться, так что не беспокоились о негативных последствиях для дальнейшей полицейской карьеры. Бухман явно не желал, чтобы сторона обвинения использовала его поведение против защитников, так что он мог подчёркивать фактор карьеры как менее морально обвинительный для тех, кто действовал иначе чем он.

Но на показания Майклсона подобный расчёт или сдержанность не влияли.

Помимо показаний тех, кто не задумывался о карьере, есть те, для кого это было важно. Капитан Хоффман - классический пример человека карьериста. Лишенный трудоспособности психосоматическими болями в животе вызванными, хотя бы отчасти, если не полностью, кровавой деятельностью батальона – он упорно старался скрыть своё заболевание от старших по званию, вместо попытки использовать его для уклонения от обязанностей. Он рисковал открытым подозрением своих людей в трусости в отчаянной попытке сохранить командование ротой. Когда он наконец был отстранён, он озлоблено протестовал такому развитию событий, угрожавшему его карьере. С учётом количества людей из Полицейского Резервного Батальона 101, оставшихся в полиции после войны, карьерные амбиции могли играть существенную роль и для многих из них.

Среди соучастников, конечно же, приказы традиционно были самым частым объяснением собственного поведения людей. Авторитарная политическая культура нацисткой диктатуры, свирепо нетерпимой к открытому несогласию, вместе с стандартной военной необходимостью подчинения приказам и безжалостное насаждение дисциплины создавало ситуацию, в которой индивидуум „не имел выбора“. Приказ есть приказ, они настаивали, и никто не ожидал неподчинения в этом политическом климате. Неподчинение точно означало концентрационный лагерь, если не мгновенную казнь, возможно и их семей тоже. Преступники нашли себя в ситуации невозможного „принуждения“, так что не могут быть ответственными за свои действия. Так суд за судом говорили обвиняемые в послевоенной Германии.

Однако есть проблема с этим объяснением. По-простому, за последние сорок пять лет ни один адвокат защиты или обвиняемый ни в каком из сотен послевоенных судов не смогли документально подтвердить хотя бы один случай, когда отказ от выполнения приказа об убийстве невооружённого гражданского привёл к якобы неизбежному страшному наказанию. Наказание или порицание за такое иногда возникали, но никогда не были сопоставимы с тяжестью преступлений, которых людей просили совершить.

Вариация объяснения неотвратимым приказом – это „предполагаемое принуждение“. Даже если последствия неподчинения могли быть не такими и страшными, подчинившиеся люди могли в то время этого не знать. Они могли искренне верить, что у них не было выбора перед лицом приказа „убить“. Несомненно, во многих отрядах ревностные офицеры запугивали своих людей зловещими угрозами. В Полицейском Резервном Батальоне 101, как мы видели, некоторые офицеры и унтер-офицеры, как Дракер и Гергерт, поначалу пытались заставить стрелять всех, даже если потом освобождали тех, кто не мог продолжать. Другие офицеры и унтер-офицеры, как Хоппнер и Остман, выбирали тех, кто был известен как «не стреляющий» и принуждали их к убийствам, иногда успешно.

Но, как правило, даже предполагаемое принуждение не работало для Полицейского Резервного Батальона 101. С того времени как майор Трапп, сдавленным голосом и со слезами на глазах, предложил извинить тех, кто „не был готов“ в Юзефуве и защитил от гнева капитана Хоффмана первого человека, принявшего предложение, ситуация предполагаемого принуждения в батальоне не существовала. Последующее поведение Траппа, не только в освобождении лейтенанта Бухмана от участия в действиях против евреев, но и открытая защита человека, не делавшего секретом своё несогласие, лишь делает всё яснее. В батальоне появился набор неписаных „базовых правил“. Для небольших расстрелов, стрелки набирались либо из волонтёров, либо из тех, кто был известен как готовый убивать, либо из тех, кто просто не прилагал никаких усилий для сохранения безопасной дистанции в момент набора. На больших операциях, те, кто не стал бы убивать принуждению не подвергались. Даже офицерские попытки заставить кого-нибудь „не стреляющего“ убивать могли встретить отказ, так как люди знали, что за офицерами стоит майор Трапп.

Все, кроме самых открытых критиков как Бухман, участвовали в кордонах и захватах, но и в таких случаях каждый мог делать сам свой выбор - стрелять или нет. Показания наполнены историями людей, кто отказался подчиняться существующему приказу во время чистки и не стрелял в младенцев или пытающихся сбежать или спрятаться. Даже признавшие своё участие в расстрельных командах утверждали, что не стреляли в замешательстве и не шли в рукопашную во время чисток гетто или патрулей, когда никто не мог пронаблюдать их действия.

Если подчинение приказам из страха жуткого наказания невалидное объяснение, то что насчёт „подчинение авторитету“ в более общем смысле, как его описывал Стенли Милгрэм – уважение просто как продукт социализации и эволюции, „глубоко укоренённая склонность в поведении“ подчиняться указам тех, кто стоит выше в иерархии, даже до той поры, где приходится выполнять отвратительные действия в нарушение „общепризнанных“ моральных норм. В серии его известных экспериментов Милгрэм тестировал способность индивидуума сопротивляться авторитету, который не поддерживался никакой угрозой к принуждению. Наивные волонтёры получали инструкции „научным авторитетом“ в якобы эксперименте по обучению, где наносились все повышающиеся фейковые электрические удары по актёрам/жертвам. Те отвечали с аккуратно составленной „голосовой ответной реакцией“ – растущей серией жалоб, криков о боли, просьб о помощи, и, наконец, роковой тишиной. В стандартном тесте с голосовой реакцией, две трети испытуемых Милгрэма были „послушны“ доходя до момента причинения экстремальной боли.

Вариации эксперимента производили значительно разные результаты. Если актёр/жертва был закрыт так, что бы испытуемый не мог видеть или слышать ответа, подчинение было значительно выше. Если субъект мог и видеть, и слышать результат своих действий, согласие на экстремальные меры падало до 40%. Если субъекту приходилось трогать жертву/актёра, заставляя того прикасаться к электрической панели бившей током, подчинение падало до 30%. Если приказ отдавал человек не являющийся авторитетом, подчинение было нулевым. Если наивный тестируемый выполнял дополнительную или второстепенную задачу и лично не вызывал удары током, подчинение было практически полным. Для сравнения, если субъект был частью группы актёров, которые играли тщательно проработанный план по отказу от дальнейшего подчинения авторитетной фигуре, большинство субъектов(90%) присоединялись к этой искусственной группе и так же выражали желание отказа. Если субъекту давали использовать электрошок на своё усмотрение, все, кроме нескольких садистов, использовали только минимальный ток. Находясь вне прямого надсмотра учёных, многие тестируемые „читерили“ используя меньшую мощность, чем им указывали, даже если не были способны открыто выступить против авторитета и покинуть эксперимент.

Милгрэм привёл ряд факторов, которые следует учитывать для понимания неожиданно высокой степени убийственного подчинения не принуждающему авторитету. Эволюция благоприятствует выживанию людей, способных адаптироваться к иерархической структуре и организованной социальной активности. Социализация семьёй, школой и военной службой, а так же целое множество наград и наказаний в социуме, подкрепляют и интернализируют склонность к подчинению. Вроде бы добровольное участие в системе власти „выглядящей“ легитимной создаёт сильное чувство долга. Те, кто внутри иерархии принимают перспективу авторитета или „оценку ситуации“(в этом случае, важный научный эксперимент, а не причинение боли или пытка). Идея „верность, долг, дисциплина“ требует компетентного исполнения в глазах авторитета и становится моральным императивом, переписывающим любое соотнесение себя с жертвой. Нормальные индивидуумы входили в „состояние агента“ выполнения чужой воли. В таком состоянии они больше не ощущали персональной ответственности за последствия своих действий, а только за то, как хорошо они их выполняли.

Попав в такую ситуацию люди сталкивались с серией „связывающих факторов“ или „цементирующих механизмов“, которые делали неподчинение или отказ ещё более сложными, а инерция процесса затрудняла любые новые или противоположные инициативы. „Ситуационное обязательство“ или этикет заставляли отказ выглядеть неподходящим, грубым или даже аморальным нарушением обязательств, а социализированная тревога о возможном наказании за неподчинением служила дополнительным сдерживающим фактором.

Милгрэм делал прямую отсылку на схожесть между поведением людей в его эксперименте и под нацистским режимом. Он заключил: „Людей легко привести к убийству“. Однако Милгрэм знал о значительных различиях в этих двух ситуациях. Довольно открыто он признал, что субъекты его эксперимента были убеждены в том, что результатом их действий не станет необратимый физический вред. Испытуемые не находились под угрозой или принуждением. И наконец, актёры/жертвы не были объектом „упорного обесценивания“ через систематическую индоктринацию субъектов. Убийцы в Третьем Рейхе же, наоборот, жили в полицейском государстве, где последствия неподчинения могли бы значительными, и где они были подвержены интенсивной индоктринации, но они так же знали, что они не просто причиняли боль, но и разрушали жизни людей.

Была ли резня в Юзефуве каким-то радикальным видом эксперимента Милгрэма, что происходил в польском лесу с настоящими убийцами и жертвами, а не в лаборатории социальной психологии с наивными испытуемыми и актёрами/жертвами? Объясняются ли действия Полицейского Резервного Батальона 101 наблюдениями и заключениями Милгрэма? Есть сложности в объяснении случая в Юзефуве почтением к авторитету, так как никакие экспериментальные вариации Милгрэма нельзя сравнивать в исторической ситуацией в Юзефуве, а соответствующие различия имеют слишком много переменных для заключения какого-либо научного вывода. Тем не менее, многие открытия Милгрэма находят наглядное подтверждение в поведении и показаниях людей Полицейского Резервного Батальона 101.

В Юзефуве система власти, в которой находились люди, были довольно сложна, в отличии от лабораторной ситуации. Майор Трапп представлял не сильную, а крайне слабую авторитетную фигуру. Он плача признал пугающую природу задачи на руках и пригласил старших полицейских запаса отказаться. Если Трапп был непосредственно слабой фигурой, он все же представлял отдалённую, но систему власти. Какую угодно, но не слабую. Приказы к резне пришли из самых верхов, он заявил. Сам Трапп и батальон как отряд были связаны приказами этой отдалённой власти, даже если забота Траппа о своих людях освобождала отдельных полицейских.

На что же отвечало большинство людей Траппа, когда решило не выходить вперёд? Был ли это авторитет представленный Траппом или его начальством? Реагировали ли они на Траппа не как на авторитетную фигуру, а как на личность – популярного и любимого офицера, которого они бы не оставили в беде? Что насчёт других факторов? Сам Милгрэм отмечал, что люди чаще объясняют своё поведение авторитетом, а не конформизмом, так как только первое избавляет их от личной ответственности. „Люди отрицают конформизм и принимают подчинение как оправдание своих действий“. И все же, многие полицейские признались, что приняли решение основываясь на конформизме – как они будут выглядеть в глазах товарищей? - а не авторитете. По мнению Милгрэма, такое признание лишь верхушка айсберга, и должно быть этот фактор намного более важен, чем люди готовы были признать в показаниях.

Милгрэм тестировал эффект социального давления, подстёгивая способность индивидуума сопротивляться авторитету. Когда сбегал актёр/коллаборатор, наивному субъекту было легче последовать. Милгрэм пробовал тестировать и обратное, то есть роль конформизма в раздувании рамок дозволенности в причинении боли. Три субъекта - два коллаборатора и один наивный, получили инструкции учёным/авторитетом на нанесение боли минимального уровня любому на их выбор. Когда наивный субъект действовал один и имел возможность использовать электрошок на своё усмотрение, почти всегда он использовал минимальный уровень. Однако когда два коллабората, почти всегда действующие первыми, предлагали шаг за шагом повышать мощность электрошока, наивные субъекты начинали действовать под сильным влиянием. Хотя каждый отдельный случай весьма отличался, средний результат был посередине между „не увеличиваем мощность“ и „увеличиваем шаг за шагом“. Этого теста недостаточно для определения социального давления как компенсатора недостатков слабого авторитета. Плача не было конечно, но был любимый учёный, приглашающий субъект уйти от пульта, пока остальные – те, с кем субъект имел ощущение товарищества и перед кеми, таким образом, мог быть склонен показать себя мужественным и хладнокровным – останутся и продолжат причинять болезненные удары током. Действительно почти невозможно составить эксперимент для теста сценария, в котором наивный субъект будет иметь настоящее чувство товарищества по отношению к актёрам/коллабораторам. Тем не менее, взаимное подкрепление авторитета и конформизма, судя по всему, Милгрэмом ясно продемонстрировано.

Если между многоликой природой власти в Юзефуве и ключевой ролью конформизма среди полицейских не совсем можно провести параллель к эксперименту Милгрэма, они тем не менее предоставляют неплохую поддержку его выводам, а некоторые наблюдения явно подтверждены. Непосредственная близость к ужасам убийства значительно увеличивала количество людей, которые отказывались подчиняться. С другой стороны, вместе с разделением труда и перенесением самого процесса убийства в лагеря смерти, люди едва ли чувствовали ответственность за свои действия. Как и в эксперименте Милгрэма без прямого надсмотра, многие полицейские отказывались выполнять приказ без прямого надзора. Они смягчали своё поведение, когда могли сделать это без риска для себя, но не могли открыто отказаться от участия в деятельности батальона. Один фактор, стоит признать, не был фокусом эксперимента Милгрэма – индоктринация. Другой был затронут лишь частично – конформизм, оба требуют дальнейшего расследования. Милгрэм предусмотрел „определяющую ситуацию“ или идеологию, которые давали слаженность и смысл социальному взаимодействию, как прелюдии к уступке авторитету. Контроль манеры в которой люди интерпретируют мир – один из путей контроля поведения, утверждает Милгрэм. Если они принимают идеологию власти, их последующие действия добровольны и логичны. Отсюда и „идеологическое оправдания – ключ к получению добровольного подчинения, потому как позволяет человеку видеть своё поведение как служение на благо желаемой цели“.

В эксперименте Милгрэма, „всеохватывающее идеологическое объяснение“ присутствовало в форме молчаливой и неоспариваемой веры в добро науки и её участию в прогрессе. Но не было систематических попыток „обесценить“ актёра/жертву или насадить субъекту какую-либо идеологию. Милгрэм выдвинул гипотезу, что разрушительное поведение людей в нацисткой Германии, под намного меньшим надсмотре(чем в эксперименте), было последствием интернализации власти, достигнутой „через относительно длинный процесс индоктринации, которая невозможна за лабораторный час“.

До какой степени тогда, сознательное насаждение нацисткой доктрины сформировало поведение членов Полицейского Резервного Батальона 101? Подверглись ли они такой бомбардировке умной и коварной пропаганды, что они потеряли способность мыслить независимо и нести ответственность за себя? Были ли обесценивание евреев и призывы к их убийству центральными идеями этой индоктринации?

Популярное название для интенсивной индоктринации и психологической манипуляции, появившееся из опыта некоторых захваченных солдат в Корейской войне - это промывка мозгов. Были ли эти убийцы в каком-то смысле с „промытыми мозгами“?

Несомненно, Гиммлер задал высокую планку идеологической индоктринации для членов СС и полиции. Они должны были быть не просто эффективными солдатами и полицейскими, но и идеологически мотивированными войнами, крестоносцами против политических и расовых врагов Третьего Рейха. Усилия по индоктринации приняли не только элитные организации СС, но и Полиция Порядка, распространяя её даже на самые низкие чины полицейских запаса, хоть запасники едва ли подходили под идею Гиммлера о нацисткой расовой аристократии. К примеру, членство в СС требовало доказательство родословной, не запятнанной кровью евреев в пяти поколениях. В сравнении, даже „Мишлинги первой степени“(Mischlinge – люди, с двумя еврейскими бабушками и дедушками) и их супруги не попадали под запрет службы в полиции запаса до октября 1942. „Мишлинги второй степени“(один еврейский предок второго порядка) и их супруги не попадали до апреля 1943.

23 января 1940 Главное Управление Полиции Порядка в методических рекомендациях постановило, что в дополнение к физической подготовке и полицейским тренировке, все батальоны Полиции Порядка должны быть укреплены характером и идеологией. Базовая подготовка включала одномесячный раздел „идеологического образования“. Тема первой недели была „расовая основа нашего мировоззрения“, второй недели „поддержание чистоты крови“. Помимо базовой подготовки, полицейские батальоны – и активные, и запаса, продолжали получать военную и идеологическую тренировки от своих офицеров. От тех же требовалось посетить недельный симпозиум, включавший один час идеологических инструкций для подчинённых. Учебный план в пяти частях в январе 1941 включал подсекции „Понимание расы как базиса нашего взгляда на мир“, „Еврейский Вопрос в Германии“ и „Поддержание чистоты немецкой крови“.

Подробные инструкции в том же духе и с той же частотой раздавали во время всей идеологической тренировки, в который мировоззрение национал-социализма должно было быть „выровнено“. Каждый день, или хотя бы через день, людей следовало информировать о текущих событиях и их правильного значения в идеологической перспективе. Каждую неделю офицеры должны были собирать тридцати или сорока минутную сессию, в которой давали короткую лекцию или читали назидательные выдержки из предложенных книг или предоставленных СС памфлетов. Офицерам следовало выбирать темы – верность, товарищество, готовность к бою – через которые достигались цели национал-социалистического обучения. Ежемесячные сессии посвящались наиболее важным темам того времени и могли быть устроены офицерами и образовательным штатом СС и партии.

Очевидно, что офицеры Полицейского Резервного Батальона 101 подчинялись директивам идеологического образования. В декабре 1942 капитаны Хоффман, Волауф и лейтенант Гнейд получили признание за свои заслуги „в области идеологической подготовки и заботе о солдатах“. Каждого наградил книгой их соответствующий командующий офицер. Однако Отложив несомненные намерения Гиммлера, и взглянув на сам материал, использовавшийся для индоктринации Полицейского Резервного Батальона 101, появляются сильные сомнения об адекватности индоктринации СС как объяснения трансформации людей в убийц.

В Федеральном Архиве Германии(Bundersarchiv) в Кобленце содержится два вида образовательных материалов для Полиции Порядка. Первая и вторая серии циркуляров, выпущенных департаментом для „идеологического образования“ Полиции Порядка между 1940 и 1944. Несколько главных артиклей были написаны такими нацистскими светилами и идеологическими пропагандистами как Джозеф Геббельс, Альфред Розенберг(министр Гитлера на оккупированной России) и Уолтер Гросс(глава офиса партии по расовой политике). Общая расистская перспектива конечно превалировала. Тем не менее, суммарно где-то в двухстах выпусках, относительно мало места посвящалось конкретно антисемитизму и Еврейскому Вопросу. Один выпуск – „Еврейство и Криминальность“ – особенно неуклюжий даже по невысоким стандартам серии – заключил, что якобы еврейские характеристики, такие как „несдержанность“, „тщеславие“, „любопытство“, „уход от реальности“, „бездушность“, „глупость“, „зловредность“ и „жестокость“ являлись точными характеристиками „идеального преступника“. Такая проза загоняла читателя в сон, но точно не превращала в убийцу.

Единственный артикль, полностью посвящённый Еврейскому Вопросу, сделан на обратной стороне страницы в декабре 1941. Озаглавлен „Цель этой войны: Европа свободная от евреев“. Там зловеще описано „слово Фюрера, сейчас ведётся начатая евреями новая война, но она не приведёт к коллапсу антисемитской Германии, но наоборот, к концу евреев“. „Окончательное решение Еврейского вопроса, не только лишение их власти, но удаление этого паразитического элемента из семьи европейских людей“ было неизбежно. Что казалось невозможным два года назад, теперь шаг за шагом становилось реальностью: к концу войны будет существовать свободная от евреев европа.

Упоминание пророчества Гитлера и взывание к его авторитету в сочетании с конечной целью „свободной от евреев Европы“ было, конечно, характерно для индоктринационных материалов СС. Такое же послание распространялось и среди широкой публики. Как мало эти материалы были нацелены на „промывание мозгов“ полиции запаса и превращении их в массовых убийц, тем не менее, можно увидеть из единственного из двух серий артикля о полиции запаса от 20 сентября 1942. Закаливая их далеко не на то, что бы быть сверхлюдьми для выполнения задачи, артикль предполагал, что полиция запаса не занимается ничем таким важным. Для защиты их морали, предположительно от скуки, „стариков резерва“ убеждали, что неважно, что их работа выглядит невинной, в тотальной войне „важен каждый“.К этому времени „старики запаса“ Полицейского Резервного Батальона 101 уже провели расстрелы в Юзефуве и Ломазы, а так же первичные депортации из Парчева и Мендзыжеца. Они стояли на пороге их пика – шести недельного кровавого нападения на гетто Люблина. Маловероятно, что кто-то из них находил артикль подходящим, а тем более вдохновляющим.

Серия специальных памфлетов(от четырёх до шести за год) „для идеологического образования Полиции Порядка“ составляла вторую группу индоктринационных материалов. В 1941 один выпуск покрывал темы „Кровное сообщество немецких народов“ и „Великая Германская Империя“. В 1942 выпуск был озаглавлен „Германия реорганизует Европу“ и „специальный выпуск“ называвшийся „Человек СС и Вопрос Крови“. Большой объединённый выпуск в 1943 посвящался „Политике Расы“ - он входил в издаваемые с 1942 специальные объединённые издания о вопросе крови. С той поры к радикальной доктрине и Еврейскому Вопросу подходили очень серьёзно и систематически. Немецкие „люди“ (Volk) или „Сообщество крови“(Blutsgemeinschaft) состояли из шести близкородственных рас Европы, в большинстве (50-60 процентов) из нордической расы. Сформированные суровым северном климатов, безжалостно удалявшим слабые элементы, нордическая раса превосходила все остальные в мире, как можно было увидеть из немецких культурных и военных достижений. Немецкие Volk стояли перед лицом постоянной борьбы за выживание предопределённой природой, согласно законам которой „все слабые и низшие уничтожались“, и „только сильные и могучие продолжали размножаться“. Для победы в этой борьбе, Volk должны были сделать две вещи: завоевать место для дальнейшего роста населения и сохранить чистоту немецкой крови. Судьбу людей, не расширявших территории и не сохранявших расовую чистоту, можно увидеть на примере Спарты или Рима.

Главная угроза здоровому знанию о необходимости территориальной экспансии и расовой чистоты приходила из доктрин, распространявших неотъемлемое равенство всего человечества. Первой такой доктриной было Христианство, что распространил еврей Пол(Апостол Павел). Второй доктриной был либерализм, возникший из французской революции – „восстание расово низших“ – устроенной еврейским масонством. Третьей и величайшей угрозой был Марксизм/Большевизм, за авторством еврея Карла Маркса.

„Евреи – расовая смесь, которая в отличии от других народов и рас, сохраняет свои характеристики в первую очередь за счёт паразитизма“. Не обращая внимания на последовательность или логику, памфлет доказывал, что евреи сохраняли свою расовую чистоту, ставя под угрозу существование расы-носителя при помощи смешения рас. Между расово-сознательными людьми и евреями сосуществование невозможно, лишь борьба, которая будет выиграна, когда „последний еврей покинет нашу часть земли“. Текущая война была этой борьбой, она определит судьбу Европы. „С уничтожением евреев“ последняя угроза коллапса Европы будет устранена.

Для какой цели писались эти памфлеты? К каким заключениям этот обзор базовых принципов национал-социалистической расы приводил читателя? Ни „Вопрос крови“, ни „Политика расы“ не заканчивались призывами к уничтожению расового врага. Вместо этого они увещевали рожать больше немцев. Расовая битва была частью битвы демографической, определяемой законами „плодовитости“ и „отбора“. Война была „контротбором в чистой форме“, так как лучшие не только гибли в битвах, но и умирали до того, как родили больше детей. „Победа оружием“ требовала „победы детьми“. Так как СС представлял собой выборку преимущественно нордических элементов среди немецкого народа, члены СС имели обязательство рано жениться на молодых, расово чистых и плодовитых девушках и иметь много детей.

Таким образом, следует держать в уме ряд факторов в оценке индоктринации полиции запаса через подобные памфлеты. Во-первых, наиболее детальные и подробные памфлеты не выпускались до 1943, после того, как северная часть района Люблина уже была сделана буквально „свободной от евреев“ Полицейский Резервным Батальоном 101. Они вышли слишком поздно, чтобы сыграть свою роль в индоктринации и становления людей батальона в качестве массовых убийств. Во-вторых, памфлет 1942 явно был направлен на семейные ценности молодых членов СС и не особо подходил для резервистов среднего возраста, которые уже давно выбрали супругов и приняли решение о численности семьи. Таким образом, хоть тема и была доступна, она не выглядит подходящей для еженедельных или ежемесячных сессий для индоктринации батальона.

В-третьих, возраст людей влияет на их чувствительность к индоктринации и другим способом. Многие нацистские преступники были молодыми людьми. Они выросли в мире, где нацистские ценности были единственной известной им „моральной нормой. Можно выдвинуть аргумент, что такие молодые люди, воспитанные в условиях только лишь нацистского диктаторства, просто не знали ничего другого. Убийство евреев не вступало в конфликт с системой ценности, с которой они выросли, так что и индоктринация работала более эффективно. Какими бы ни были достоинства этого аргумента, он явно не работает для преимущественно возрастного состава Полицейского Резервного Батальона 101. Они получили обучение и сформировались как личности в период до 1933. Многие вышли из социальной среды, не очень чувствительной к национал-социализму. Они были полностью в курсе моральных норм немецкого общества до нацизма, были ранние стандарты, с которыми можно было сравнить нацистскую политику, прежде чем приводить её в исполнение.

В-четвёртых, идеологические трактаты как те, что подготавливали для Полиции Порядка, отражали более широкую атмосферу тренировок и инструкций полицейских запаса, а так же политическую культуру, в которой те жили последнее десятилетие. Лейтенант Дракер, чрезвычайно преуменьшив, сказал: „Под влиянием времени, моё отношение к евреям отмечалось некоторым отвращением“.“Клевета на Евреев и провозглашение немецкого расового превосходства были так постоянны, всепроникающи, безжалостны, что должны были сформировать общее поведение масс людей в Германии, включая обычных полицейских запаса“.

В-пятых, памфлеты и материалы посвящённые евреям оправдывали необходимость judenfrei Европы, ища поддержку и симпатии этой цели, но они не призывали к личному участию в её достижении через убийство евреев. Это стоит отметить, потому как часть инструкций и рекомендаций Полиции Порядка касающихся партизанской войны открыто заявляли, что каждый человек должен быть достаточно твёрд, что бы убивать партизан и, что самое главное, „подозреваемых“.

„Сопротивление партизан – сопротивление Большевизма, это не народное движение….Враг должен быть полностью уничтожен. Даже для самых крепких солдат вопрос жизни и смерти, постоянно ставящийся партизанами, очень тяжек. Но это должно быть сделано. Ведёт себя правильно тот, кто отбрасывает свои личные чувства и стремления, выполняет задачу твердо и безжалостно.“

Во всех сохранившихся материалах индоктринации Полиции Порядка отсутствуют рекомендации о том, как полицейским следует убивать безоружных евреек и детей. Совершенно ясно, что в России множество евреев убили как „подозреваемых“ во время поиска партизан. Однако на территории Польши под юрисдикцией Полицейского Резервного Батальона 101 в 1942 операции по убийству евреев и партизан не пересекались между собой. Хотя бы для этого отряда, нельзя объяснить убийство евреев суровым призывом к убийству партизан и „подозреваемых“.

Есть одно уместное сравнение. До того, как Айнзацгруппы вошли на территорию советов, они прошло двухмесячную подготовку. Она включала в себя визиты и речи разных светил СС, которые „воодушевляющими разговорами“ подготавливали к „войне на уничтожение“. За четыре дня до вторжения офицеров вызвали в Берлин на встречу с самим Гейдрихом. Вкратце, людей старались подготовить к их роли массовых убийц. Даже люди полицейских батальонов, последовавших за Айнзацгруппами в Россию летом 1941, хотя бы частично, но были готовы к тому, что предстоит. Их проинформировали о секретных приказах о казни захваченных коммунистов („приказ о комиссарах“) и рекомендациях о работе с гражданскими. Подобно Далюге и Гиммлеру, своим войскам давали вдохновляющие речи и некоторые командующие батальонами. Однако для людей Полицейского Батальона 101 все было наоборот, они были не готовы и исключительно удивлены лежащей перед ними задаче.

Суммируя, как и остальное общество Германии, члены Полицейского Резервного Батальона 101 были погружены в поток расистской и антисемитской пропаганды. Более того, Полиция Порядка подвергалась индоктринации и при базовой подготовке, и на постоянной основе. Непрекращающийся ливень пропаганды должен был значительно укрепить идею немецкого расового превосходства и „некоторого отвращения“ к евреям. Однако большинство материалов явно не предназначалось для старых резервистов, а в отдельных случаях даже совсем не подходило. Среди сохранившейся документации подозрительно отсутствуют материалы специально составленные для закаливания полицейских на убийства. Надо быть очень убеждённым в силе «промывания мозгов» индоктринацией, что бы поверить, что эти материалы смогли избавить людей батальона от способности самостоятельно мыслить. Нет сомнений, что им навязывали чувства собственного превосходства и расового родства, а так же идеи неполноценности евреев и других, но явной подготовки к убийствам у них не было.

Совместно с идеологической индоктринацией, важным фактором стал конформизм, который затронул, но не раскрыл до конца эксперимент Милгрэма. Батальону приказали убивать евреев, но это делал не каждый. 80 или 90 процентов выполнили приказ, но почти все из них, особенно в начале, ужасались и испытывали отвращение к содеянному. Нарушить субординацию и выйти вперёд, принять открыто нонконформистское поведение для большинства оказалось невозможным. Проще было стрелять.

Почему? Во-первых, нарушая субординацию и выходя из строя, они перекладывали «грязную работу» на своих товарищей. Отказ стрелять — отказ от неприятной коллективной обязанности - батальон должен стрелять, даже если отдельные люди откажутся. В каком-то роде они сталкивались в асоциальном акте лицом к лицу со своими товарищами. Отказавшиеся рисковали изоляцией, непринятием, остракизмом - крайне неприятной перспективой в тесных условиях боевого братства на враждебной территории. Человеку буквально негде было бы искать поддержки и контакта.

Выход из строя мог выглядеть как заявление, что вышедший «слишком хорош» для такого, тем самым подставив себя под моральные упрёки товарищей и повысив вероятность своей изоляции. Большинство отказников, хоть и не все, старались размыть такую возможную критику товарищей заявлением, что они «слишком слабы» для убийства, а не «слишком хороши».

Подобная позиция не бросала вызов самооценке товарищей, а даже наоборот, легитимизировала и поддерживала их мысли о себе как о «крепких» и высшего качества людях. Это так же добавляло преимущество в отсутствии морального вызова кровавому режиму. Однако так же ставило новую проблему — ведь есть большая разница между «слабаком» и «трусом». Отсюда и отмеченное одним полицейском различие — в Юзефуве выйти сразу он не решился, но вышел из своей расстрельной команды после. Одно дело струсить и даже не попытаться, а совсем другое попытаться разделить бремя, но оказаться слишком слабым для него.

Так что коварным образом, но отказники лишь поддерживали «мачо» достоинства большинства, согласно которым, способность убить безоружного, гражданского, женщин, детей — якобы положительная черта, одновременно с этим не разрушая товарищества в их расистском и враждебном мире. Многие пытались разрешить противоречие между своей совестью и нормами батальона: они не расстреливали младенцев на месте, но отправляли их на точку сбора; не устраивали расстрелы на патрулях, если среди них не находилось особенно рьяного товарища; приводили евреев на расстрел, но сознательно промахивались. Только особенно выдающиеся индивидуумы остались безразличны к упрёкам товарищей в «слабости» и смогли жить с тем фактом, что их не считают за «мужчин».

Мы прошли полный круг взаимоусиливающего эффекта войны и расизма в сочетании с постоянными пропагандой и индоктринации, отмеченного Джоном Доуэром. Для полицейских задачу по соответствию нормам ближайшего окружения(батальона) и общества в целом(нацисткой Германии) упрощал повсеместный расизм и результирующее исключение еврейских жертв из «человечества». Здесь сошлись годы антисемитской пропаганды(а до нацистов, десятилетия немецкого национализма) и поляризующий эффект войны. Центральная для нацистской идеологии дихотомия расового превосходства немцев и расово неполноценных евреев могла легко слиться с картиной осаждённой врагами Германии. Сомнительно, что большинство полицейских понимало или принимало теоретические основы нацизма на примере памфлетов индоктринации СС, как сомнительно, что у них был иммунитет к «влиянию времени»(снова используя выражение Дракера), постоянному декларированию немецкого превосходства и разжиганию презрения и ненависти к врагам-евреям. Ничто не помогало нацистам вести расовую войну, как сама война. В военное время, когда враг легко перестаёт быть человеком и теряет все соответствующие права, легко включить евреев в «образ врага», или Feindbild.

Примо Леви в свою последнюю книгу «Утонувшие и спасённые»(The Drowned and the Saved) включил эссе, озаглавленное «Серая Зона»(The Gray Zone) - dозможно его самое глубокое и крайне волнующее размышление о Холокосте. Он писал, что несмотря на наше врождённое желание чётко проводить грань между вещами, история «не может быть упрощена до двух лагерей — жертв и преступников». Леви громко заявлял: «Наивно, абсурдно и исторически неверно верить, что адские системы подобные национал-социализму чтят своих жертв; наоборот, они деградируют их, заставляют стать похожими на себя.» Пришло время посмотреть на обитателей «Серой Зоны» не как на упрощённый манихейский образ жертвы и насильника. Леви концентрировался на «серой зоне коррупции и коллаборации», расцветающей среди самых разных жертв: от «карикатурной мании» низкоранговых исполнителей, пользующихся своей мизерной властью над заключёнными, до по-настоящему привилегированных рабочих Капо, свободных «совершать худшие злодеяния» просто по желанию, до ужасной судьбы зондеркоманд, что продлевали свои жизни отправляя других в газовые камеры и крематории(Создание и организация Зондеркоманд, по мнению Леви, было «наиболее дьявольским преступлением»). Леви в своём фокусе на «серой зоне» у жертв, осмелился предложить, что такая зона покрывает и преступников. Даже такой человек СС, как Мюсфельдт из крематориев Освенцима — чей «дневной рацион усеян самодурством и капризностью изобретаемых им жестокостями» - не был «монолитом». Столкнувшись с шестнадцатилетней девочкой, чудесным образом пережившей газовую камеру, он ненадолго поколебался. В конце концов он все же отдал приказ казнить её, но ушёл до того, как казнь привели в исполнение. Одно «мгновение жалости» недостаточно для «искупления» Мюсфельдта, заслуженно повешенного в 1947. И всё же это «хоть и на самую границу, но поставило его в серую зону, зону неопределённости, так отличной от свойственных режиму террору и подобострастию». Идею Леви о серой зоне, охватывающей и преступников, и жертв, необходимо воспринимать с осторожной оговоркой. Убийцы и жертвы в серой зоне не отражение друг друга. Преступники не становились жертвами(как многие в последствии заявили) в том же смысле, в каком жертвы становились соучастниками преступников. Отношения между ними не симметричны, а возможность выбора для этих групп полностью различается.

Тем не менее, спектр серой зоны Леви кажется применимым к Полицейскому Резервному Батальону 101. В нем точно было достаточно людей на «крайней границы» этой зоны. Приходит в голову Лейтенант Гнейд, кто торопился увести своих людей от казней в Минске - тот же человек, что потом научился наслаждаться ими. Как и многие другие полицейские, находившиеся в полном ужасе в лесах Юзефува, чтобы потом становиться добровольцами в расстрельные команды и «охоту на евреев». Они, как и Мюнсфельдт, судя по всему, испытывали «моменты жалости», но не поддавались им. На другой границе серой зоны даже такой ярый и открытый критик кровавых действий батальона как лейтенант Бухман, споткнулся минимум один раз. Незадолго до своего перевода, без защиты майора Траппа и получив прямой приказ местной Полиции Безопасности Лукува, он так же повёл своих людей на место казни. В самом центре зоны стоит жалкая фигура самого Траппа, «рыдавшего как ребёнок» отправляя своих людей убивать евреев, и прикованный к постели капитан Хоффман, чьё тело восстало против страшных деяний его разума.

Поведение любого человека конечно же очень сложный феномен, а попытки историков «объяснить» его всегда несколько надменны. Попытку подвести какую-то черту под коллективное поведение пятисот человек сложно назвать чем-то, кроме авантюры. Что же тогда можно заключить? История Полицейского Резервного батальона вызывает сильное беспокойство. Это история обыкновенных людей, но не всех людей. Полицейские запасы столкнулись с выбором, и многие выбрали совершить ужасное. Но убийцы не могут быть оправданы идеей, что любой на их месте поступил бы так же, ведь даже среди них были те, кто отказался сразу или одумался потом. Ответственность человека в конце концов — личная ответственность каждого отдельного человека.

Однако, коллективное поведение Полицейского Резервного Батальона 101 в тоже время имеет глубоко тревожащие последствия. Множество социумов «заражены» традициями расизма, угрозами войны или ощущением нахождения в осаде среди врагов. Каждое общество ставит людям в условие уважение и подчинение авторитету и по-другому вряд ли общество может функционировать. Люди повсеместно ищут возможности для продвижения по службе. Сложность современного социума и вытекающая из него бюрократизация и специализация легко снимают с человека чувство личной ответственности за имплементацию различных политик. Буквально в каждом коллективе ближайшее окружение влияет на поведение каждого из его членов и устанавливает моральные нормы. Если люди Полицейского Резервного Батальона могут стать убийцами в таких условиях, то кто не может?

Послесловие

С момента выхода книги «Обыкновенные люди» шесть лет назад, её без перерыва разбирал и критиковал другой автор Дэниэл Джона Голдхаген. Он не только писал на ту же тему — мотивацию «Обыкновенных» немцев, ставших соучастниками Холокоста, но так же отчасти основывал свои работы на тех же документах об убийцах в Холокосте, к примеру, послевоенных судебных допросах членов Полицейского Резервного Батальона 101. Конечно же нет ничего необычного в том, что разные учёные задают разные вопросы, применяют разные методологии и приходят к разным выводам, даже работая с одними и теми же источниками. Однако редко когда так резко и состязательно спорят о различиях. Так же крайне редко, когда академическая работа становится межнациональным бестселлером, одновременно получая отзывы от крайне позитивных, до крайне негативных. Так критичный о моей работе профессор Голдхаген сам в итоге стал «мишенью». Если коротко, то критика Голдхагена моей работы и последующая полемика вокруг его собственной заслуживает своего «послесловия» в последующих изданиях книги «Обыкновенные люди».

Мы с Голдхагеном не соглашаемся по нескольким пунктам: первый, в участии многочисленных «обыкновенных» немцев в массовом убийстве евреев; второй, высокий уровень добровольного участия этих «обыкновенных». Большинство убийц не отобрано целенаправленно, но взяты из среза всего немецкого общества. Они не убивали из-за принуждения или угрозы страшного наказания за отказ. Однако ни одно из этих заключений не ново в исследовании Холокоста. Это одни из фундаментальных выводов авторитетного и новаторского исследования «Уничтожение евреев Европы»(The Destruction of the European Jews) 1961 года за авторством Рауля Хильберга. Преступники «не отличались моральными ценностями от остального населения - «Нет ничего особенного в немецких соучастниках[Холокоста]». Соучастники представляли «примечательный срез немецкого населения» и машину уничтожения «структурно не отличимую от организации немецкого общества». Именно немецкий учёный Герберг Ягер и немецкий прокурор в 1960 твердо установили, что нет ни одного документального подтверждения тому, что немцы за отказ убивать невооружённых гражданских сталкивались со страшными последствиями. Голдхаген отдаёт должное за это Ягеру и прокурору, но совершенно пренебрегает Хильбергом.

Кроме как в стиле описания Холокоста и отношению к другим исследователям этой темы, мы с Голдхагеном значительно расходимся в интерпретации двух исторических областей. Во-первых, мы даём разную оценку роли антисемитизма в немецкой истории, включая эру национал-социализма. Во-вторых, по-разному смотрим на мотивацию(-ии) «обыкновенных» немецких людей, ставших убийцами в Холокосте. Эти две темы мне бы хотелось раскрыть поподробнее.

В своей книге «Добровольные Палачи Гитлера» Дэниэл утверждает, что антисемитизм «более или менее главенствовал в идейной жизни гражданского общества» в донацистской Германии, и когда немцы выбрали(!) Гитлера, «центральная роль антисемитизма в мировоззрении, программах и риторике…отражало саму немецкую культуру». Потому что Гитлер и немцы были «на одной волне» в вопросе о евреях, тот просто «освободил» или спустил с поводка «существовавший, накопленный» антисемитизм для совершения Холокоста.

Для поддержки своего взгляда, что нацистский режим следует рассматривать лишь как позволивший или слегка подтолкнувший немцев к тому, что они и так хотели сделать, а не сформировавший немецкое поведение после 1933, Голдхаген сформулировал тезис и назвал его «новым» в исследовании антисемитизма. Антисемитизм «не появляется, исчезает, а затем вновь появляется в обществе. Он присутствует всегда, проявляясь сильнее или слабее». Не сам антисемитизм, а его «проявление», «более слабое и сильное».

Затем согласно Голдхагену картина всегда лежащей в основе и лишь поверхностного изменяющегося антисемитизма резко меняется после 1945. Всепоглощающий и элиминаторский(прим. Переводчика — термин, введённый Голдхагеном. От слова «elimination» - элиминация) немецкий антисемитизм, который был единственной и достаточной мотивацией для убийц Холокоста внезапно исчезает. С учётом переобучения, изменения публичной повестки, законов запрещающих антисемитизм и отсутствие подкрепления со стороны институтов, немецкая культура, столетиями под властью антисемитизма, неожиданно трансформируется. И теперь нам говорят, что немцы такие же, как и мы.

Я могу легко согласиться и поддержать две идеи: первое, антисемитизм был значительной частью немецкой политической культуры до 1945; второе, немецкая политическая культура теперь совсем другая и менее антисемитская. Однако если политическая культура в целом и конкретно антисемитизм могли быть трансформированы после 1945 изменениями в образовании, общественной дискуссии, законах и институтах, как предлагает Голдхаген, то логично предположить, что точно так же за три или четыре десятилетия они могли быть трансформированы и до 1945, особенно за двенадцать лет нацистского правления.

В своей вступительной главе Голдхаген предоставляет полезную трёхстороннюю модель анализа антисемитизма. Однако в последующих главах он эту модель не использует. Антисемитизм, он утверждает, варьируется от источника к источнику и от случая к случаю(к примеру, расы, религии, культуры или окружения) предполагаемых еврейских отрицательных черт. И варьируется от степени опасности, или «ощущаемой» антисемитами опасности. Вариативность антисемитизма в распространённости и интенсивности в зависимости от ощущаемой еврейской угрозы предполагает, что антисемитизм меняется не только вместе с условиями, но и может существовать в бесконечных вариациях. Даже для единственной страны как Германия, мы должны думать и говорить об антисемитизме во множественном числе.

Однако настоящая концепция, что использует Голдхаген, производит противоположный эффект: она удаляет все вариации и подводит антисемитизм под единую черту. Все немцы, что видели в евреях «других» как нечто негативное и то, от чего следует избавиться — через разговор, ассимиляцию, эмиграцию или уничтожение — классифицируются как антисемиты «элиминаторы», даже если предыдущая модель Голдхагена показывает, что интенсивность, причина и приоритет различаются. Такие различия аналитически незначительны, так как, если верить Голдхагену, вариации решений элиминаторов «дают метастазы» в виде истребления. Используя такой подход, Голдхаген легко переходит от множественных проявлений антисемитизма в Германии к единому «элиминаторскому антисемитизму», который подобно злокачественной опухоли разрастается в массовые убийства, и, следовательно, вся Германия была «на одной волне» с Гитлером в вопросах справедливости и необходимости Финального Решения.

Если же использовать аналитическую модель предложенную Голдхагеном вместо той, что он на самом деле использует, что же можно сказать о изменениях в антисемитизме немецкой политической культуры и её роли в Холокосте? И с чего начать?

Давайте же начнём с истории Германии девятнадцатого века, а точнее с различных интерпретаций немецкого якобы «особого пути» или Sonderweg. Согласно традиционному социальному/структурному подходу, в Германии в 1848 провалилась либеральная революция, из-за чего провалились и политическая, и экономическая модернизации. После чего докапиталистические элиты Германии поддерживали свои привилегии в автократической политической системе, пока от среднего класса откупались обещаниями экономического развития, воссоединением нации, которой они не смогли добиться в революции, а в конце концов ими просто манипулировали, подстёгивая «социальный империализм». Согласно культурно/идеологическому подходу, искажённое и неполное принятие просвещения некоторыми немецкими интеллектуалами, и последовавший за этим развал традиционного мира, привели к постоянным отрицаниям либерально демократических идей и ценностей с одной стороны, и к выборочному примирению с некоторыми аспектами модернизации(к примеру, современные технологии и рациональность во главе всего) с другой. Это сформировало то, что Джеффри Херф назвал своеобразным немецким «реакционным модернизмом». Третий подход, проиллюстрированный Джоном Вайсом и Дэниэлом Голдхагеном, описывает немецкий «особый путь» в терминах распространения и заразности антисемитизма в Германии, хотя первый не так сильно обобщает, как второй, и аккуратно прослеживает антисемитизм до политических движений среди политических и академических элит девятнадцатого века.

Мне кажется, что интерпретация Шуламит Волковой антисемитизма Германии в конце девятнадцатого века как «культурного кода» представляет собой замечательный синтез важных элементов различных, но не взаимоисключающих идей о немецком «особом пути». Немецкие консерваторы, правящие лишённой либерализма политическом системой, ощущали, как их ведущая роль подвергается опасности модернизацией, ассоциируя антисемитизм со всем, чего они боялись — либерализации, демократии, социализма, интернационализма, капитализма и культурных экспериментов. Быть самопровозглашённым антисемитом означало быть авторитарным, националистом, империалистом, протекционистом, корпоративистом и традиционалистом. Волкова заключает: «Антисемитизм для них сильно ассоциировался со всем, за что боролись консерваторы. Со временем он стал неразделим с их антимодернизмом…И пока консерваторы поддерживали в вопросе антисемитизма популистов озабоченную одним антисемитизмом партию и призывали псевдонаучные и социально дарвинистские теории рас в свою поддержку, консерваторы принимали всё это как защитную реакцию, имеющую отличительно современные черты(схоже с одновременным решением построить флот).

К концу столетия всё более расовый в своей основе немецкий антисемитизм стал неотъемлемой частью консервативной политической платформы и глубоко проник в университеты. Этот вопрос в Германии стал более важным для политики и политических институтов, чем в западных демократиях Франции, Британии и Соединённых Штатах. Однако это не означает, что антисемитизм Германии девятнадцатого века доминировал в политическом или идейном мире. Консерваторы и узконаправленные антисемитские партии представляли меньшинство.

Большинство же можно было найти в Прусском Ландтаге, проводящим дискриминационные законы против католиков в 1870 и в Рейхстаге против социалистов в 1880. Эмансипацию евреев, составлявших менее одного процента населения и едва ли способных защитить себя от объединённой и одержимой ими Германии, никто не отменял. Если левые не выражали любовь к евреям сопоставимую с ненавистью правых, то только потому, что для левых антисемитизм не являлся повесткой дня, а не из-за своего собственного антисемитизма.

Еврейский вопрос был лишь одним из многих даже для самых открытых консерваторов антисемитов. Предположить, что они считали евреев опаснее Тройственного Союза за границей или социал демократов дома, значит сильно исказить факты. Если и для консерваторов антисемитизм не был приоритетным вопросом или угрозой, то насколько он был важен для остального немецкого общества? Как отметил Ричард Леви: «Можно составить убедительный аргумент, что [евреи] по большому счёту мало интересовали немцев. Ставить их в центр немецкой истории девятнадцатого и двадцатого веков — это очень непродуктивная стратегия.» Для некоторых немцев, конечно же, евреи таки были главным приоритетом и страшнейшей угрозой. Антисемитизм немецких консерваторов на рубеже столетий хорошо подходит под представление Гэвина Ленгмюра о «ксенофобном» антисемитизме — негативном стереотипе, составленном из разных допущений, не описывающих настоящее еврейское меньшинство, но работающем как собирательный образ всех угроз и опасностей вне понимания антисемитов(и не желающих понимать). Ленгмюр так же отмечал, что «ксенофобный» антисемитизм готовит прекрасную почву для роста фантастического или «химерного» антисемитизма — что Саул Фридлендер недавно назвал «искупительным» антисемитизмом. Если немецкий ксенофобный антисемитизм был частью политической платформы для важного сегмента политического спектра, «искупительные» антисемиты же с их «химерными» обвинениями — от того как евреи отравляют арийскую кровь до секретной еврейской всемирной конспирологии, стоящей за марксисткой революцией и плутократической демократией — все ещё были нишевым феноменом.

Последствия травматического опыта Германии между 1912 и 1929 — утеря контроля Рейхстагом правыми силами, военное поражение, революция, стремительная инфляция и экономический коллапс — трансформировали немецкую политику. Правый сектор вырос за счёт центра, а бывшие радикалы(или Новые Правые) росли за счёт традиционалистов(или Старых Правых). Соразмерно разросся и химерный антисемитизм — из маргинального до идейного движения, ставшего крупнейшей политической партией Германии летом 1932 и её правящей партией шесть месяцев спустя.

Один лишь этот факт делает историю Германии и немецкого антисемитизма отличным от других стран Европы, но даже это стоит рассматривать в перспективе. На честных выборах нацисты никогда не получали больше 37% голосов, меньше, чем совместные голоса социалистов и коммунистов. Дэниэл Голдхаген правильно напоминает нам, что нельзя из голосов сделать заключение об «индивидуальном» отношении к отдельным вопросам. Однако маловероятно, что он прав в своей оценке, когда утверждает, что большое количество немцев голосовавших за социал-демократическую партию по экономическим соображением, тем не менее, находились с Гитлером и нацистами «на одной волне» в вопросе о евреях. Хоть я и не могу это доказать, я сильно подозреваю, что больше немцев голосовало за нацистов по причинам отличным от семитизма, чем тех, кто считал антисемитизм важным вопросом, но все же голосовавших не за нацистов. Ни сами итоги выборов, ни какая-либо их возможная интерпретация не предполагает, что в 1932 большинство немцев было «на одной волне» с Гитлером в вопросе евреев или что «центральное место антисемитизма в мировоззрении, программе и риторике партии…отражает саму немецкую культуру».

Начиная с 1933 все факторы, которым Голдхаген приписывает разрушение антисемитизма после 1945 — образование, общественный диалог и поддержка институтов — работали в противоположном направлении распространения антисемитизма среди немцев. И даже со значительно большем количеством усилий, в сравнении с послевоенным периодом. Может ли кто-либо сомневаться, что это оказало значительное влияние, с учётом растущей популярности Гитлера, режима и их успехи в экономике и внешней политике? Как Уильям Шеридан Аллен кратко подчеркнул, даже в крайне нацифицированном городе как Нортхайм, большинство людей «пришли к антисемитизму, потому что пришли к нацистам, но не наоборот». Более того, Голдхаген часто ссылается на подпольный доклад Сопаде(SoPaDe, Социал-демократическая партия Германии в изгнании) в 1936. Он служит доказательством изменения немецкого отношения вслед за захватом нацистами власти, но не свидетельствует о ситуации до этого. «Антисемитизм без сомнения укоренился среди широкой публики…Общий антисемитский психоз затронул даже вдумчивых людей, даже наших товарищей».

Даже в период после 1933 лучше всего говорить о немецком антисемитизме во множественном числе. Среди партии действительно находилось ядро немцев, для которых евреи казались расовым врагов и главным приоритетом. Хардкорные «химерные» или «искупительные» антисемиты нацистского движения однако же различались в стилях и предпочитаемых действиях. На одной границе спектра были Штурмовики(или коричневорубашечники. Sturmabteilung, SA) и подобные Штрейхеру. Они жаждали погромов. На другой границе расположились расчётливые, интеллектуальные антисемиты, описанные Ульрихом Гербертом в его биографии Вернера Беста. Тот выступал за более систематическое, но бесстрастное гонение.

Как часть контрреволюции и движения по обновлению нации, консервативные сторонники Гитлера выступали за отказ от эмансипации и за сегрегацию евреев. Они стремились положить конец предполагаемому «чрезмерному» влиянию евреев на немецкую жизнь, хоть это едва ли было в приоритете, сравнимым со стремлением разрушить профсоюзы, марксистские партии и парламентарную демократию, или с перевооружением и восстановлением Германии статуса великой державы. Они часто говорили об антисемитизме, но не были последовательны. Часть, как президент Гиндербург, хотели сделать исключение для евреев, что проявили себя на верной службе отечеству. Церкви, конечно же, хотела исключений для обращённых евреев. По моему мнению, маловероятно, что консерваторы сами по себе двинулись бы дальше первых дискриминационных мер 1933-1934, по результатам которых евреев выгнали из гражданской и военной служб, различных профессий и культурной жизни.

То, что консерваторы считали достаточным, нацисты едва ли могли назвать первым шагом. Они намного лучше консерваторов понимали разницу между собой. Став соучастниками падения демократии, консерваторы имели возможность противостоять радикализации гонений евреев не сильнее, чем они могли требовать для себя тех прав, которых лишили других. И пока они оплакивали потерю привилегий и власти от рук нацистов, которым они сами же и помогли пробраться во власть, мало кто из них оплакивал или жалел о судьбе евреев. Конечно можно оспорить заявление, что консервативные союзники нацистов были «на одной волне» с Гитлером, но это совершенно точно не означает отрицание их презренного поведения и огромную ответственность за всё. Как и говорилось ранее, ксенофобный антисемитизм подготовил плодородную почву для химерного антисемитизма.

Что можно сказать о немецком населении в тридцатые годы в целом? Поддалось ли большинство волне антисемитизма нацистов? Лишь отчасти, согласно детальным исследованиям таких историков, как Ян Кершоу, Отто Дов Кулька и Дэвид Банкир. Им удалось достигнуть удивительного консенсуса по этому вопросу. В периоде 1933-1939, эти историки провели черту между меньшинством партийных активистов, для которых антисемитизм был высшим приоритетом, и большей частью немецкого населения. В отличии от активистов, большая часть населения не возмущалась и не требовала антисемитских мер. Однако тоже большинство «обыкновенных немцев» - которых Саул Фридлендер для контраста с «активистами» назвал «зрителями» - тем не менее приняли правовые меры режима, что привело к прекращению эмансипации евреев, выдворения их с общественных должностей в 1933, социальному остракизму в 1935 и завершилось конфискацией их имущества в 1938-1939. И всё же большинство критично относилось с «хулиганскому» насилию партийных радикалов против тех же немецких евреев, против которых они поддерживали гонения. Бойкот 1933, волны вандализма 1935, и тем более погром «Хрустальная ночь»(Kristallnacht) в ноябре 1938 вызывали негативную реакцию у немецкого населения.

Однако самое главное — это образовавшаяся пропасть между еврейским меньшинством и остальным населением. Хоть последние и не мобилизовались вокруг резкого и яростного антисемитизма, все же становились всё более «апатичны», «пассивны» и «безразличны» к судьбе первых. Антисемитские меры, выполненные в организованной и законной манере, хорошо принимались широкой публикой по двум причинам: во-первых, такие меры поддерживали надежду на сдерживание насилия, которое немцы находили неприятным; во-вторых, теперь уже большинство поддерживало ограничение роли евреев в немецком обществе, а некоторые и его полное отсутствие. Это стало важным достижением режима, но все равно не прокладывало путь, при котором «обыкновенные немцы» поддержали бы, а тем более и приняли бы участие» и массовом убийстве европейских евреев, на котором «зрители» 1938 станут соучастниками геноцида 1941-1942.

Что касается военных годов, Кершоу, Кулька и Банкир не соглашаются по нескольким пунктам, но в целом признают, что антисемитизм «настоящих верующих» не был идентичен антисемитским настроям населения, и что обыкновенные немцы не разделяли геноцидальных взглядов режима. Банкир, никак не преуменьшая немецкий антисемитизм, писал: «Обыкновенные немцы знали как различить приемлемую дискриминацию…и неприемлемый ужас геноцида…Чем больше просачивалось новостей о массовых убийствах, тем меньше публика хотела участвовать в Финальном Решении еврейского вопроса». Тем не менее, как сказал Кулька: «Поразительно бездонное безразличие к судьбам евреев как человеческих существ» давало «режиму свободно проталкивать радикальное «Финальное Решение». Кершоу подчёркивал это же в своей запоминающейся фразе «Дорогу в Освенцим построила ненависть, но проложило безразличие».

Кулька и Родриг как и Кершоу использовали термин «безразличие», но беспокоились о его применении, так как чувствовали, что его недостаточно для описания интернализации нацистского антисемитизма среди широком публики, особенно касаясь принятия «Финального Решения» еврейского вопроса в виде расплывчатого термина «устранение». Они предложили такое более морально тяжёлое определение как «пассивное соучастие» или «косвенное соучастие». Голдхаген же горячо объявляет сам концепт «безразличия», который он сравнивает с «отсутствием взглядов» и с «полным моральным нейтралитетом к массовой резне» - концептуально ошибочным и психологически невозможным. Для Голдхагена немцы не были апатичны и безразличны, но «безжалостны», «черствы» и «бессердечны», а их молчание следует понимать как одобрение. У меня нет проблемы с желанием Кульки, Родрига и Голдхагена использовать сильный, морально обвинительный язык для описания немецкого поведения. Но я не думаю, что выбор слов меняет саму суть точки зрения, предложенной Кершоу, Кулькой и Банкиром, а именно в том, что полезно разделять ядро нацистов и население в целом в вопросе приоритета антисемитизма и стремлении их убивать. По-моему, Голдхаген подменяет понятия в своих определениях и неправильно интерпретирует значения молчания в условиях диктатуры. Он так же не учитывает, что понятие «безразличия» у Кершоу предвосхищает таковую в его собственной модели, когда Кершоу отмечает, что во время войны немцы вполне могли меньше любить евреев, и одновременно больше пренебрегать ими.

По ещё двум пунктам мы с Голдхагеном соглашаемся. Во-первых, стоит рассматривать поведение и отношение обыкновенных немцев не только на домашнем фронте, но и на оккупированных территориях восточной Европы. Во-вторых, столкнувшись с задачей по убийству евреев, большинство обыкновенных немцев становились «добровольными» палачами. Если дома они были безразличны и апатичны, двуличны и бессердечны, то на востоке они были убийцами.

Однако мы расходимся в контексте и мотиве этого кровавого поведения. По Голдхагену, эти обыкновенные немцы «вооружённые лишь кружащими в Германии идеями» до 1933 не имевшие возможности для реализации себя, теперь «желали стать палачами в геноциде». По-моему, обыкновенные немцы в восточной Европе принесли с собой набор ценностей, включавшие не только различные формы антисемитизма немецкого общества, раздуваемого режимом с 1933, но и многое другое. Как показали Брестский мир, кампании Фрайкоров и почти единогласное отрицание Версальского договора в немецком обществе циркулировало много различных идей: отказ принять вердикт Первой Мировой, имперские амбиции в Восточной Европе, немецкое расовое превосходство, злобный антикоммунизм. Я готов поспорить, что именно они являются общими между немецким населением и нацистами, а не антисемитизм.

Немцы в Восточной Европе трансформировались под влиянием событий и ситуаций 1939-1941 сильнее, чем под влиянием диктаторства в 1933-1939. Германия теперь воевала; более того, это была «расовая война» имперского завоевания. Эти обыкновенные немцы располагались на территории, где местные были объявлены «подчинёнными» и немецких оккупантов уверяли вести себя как «раса хозяев». И евреи на этих территориях не были ассимилированным средним классом немецких евреев, а странными и чуждыми Ostjuden — восточными евреями. В 1941 добавились ещё два фактора: идеологический крестовый поход против Большевизма и «война на уничтожение».

Можно ли даже предположить, что не эти изменения в ситуации и контексте во время войны изменили поведение и отношение обыкновенных немцев в Восточной Европе, а только лишь когнитивное представление о евреях имеющееся у всех немцев до 1933 лежит в основе их добровольного, а у некоторых и охотного, участия в убийстве евреев?

В этом вопросе важно отметить, что перед имплементацией Финального Решения(сначала на советской территории во второй половине 1941, в Польше и остальной Европе весной 1942), нацистский режим уже нашёл добровольных палачей на казнь от 70000 до 80000 психически и физически ограниченных немцев, десятков тысяч членов польской интеллигенции, десятков тысяч гражданских в карательных расстрелах и более чем двух миллионов русских военнопленных. Ясно видно, что к сентябрю 1939, режим обладал возможностью легитимизировать и организовать массовые убийства ошеломляющего масштаба, которые не зависели от антисемитской мотивации убийц и еврейской национальности жертв.

Дэниэл Голдхаген недавно написал, что даже если он «не был полностью прав насчёт размаха и характера немецкого антисемитизма, это не значит, что он не прав» в его «заключении о…преступниках и их мотивах». Центральным столпом интерпретации Голдхагена стоит идея о том, что люди не просто становились «добровольными палачами», но на самом деле «хотели быть палачами геноцида» евреев. Они «утоляли их жажду еврейской крови» со «смаком»; они «веселились»; они убивали «для удовольствия». Более того, «количество и степень жестокости и зверств, что немцы совершили над евреями так же крайне характерно»; действительно, они «выделяются» в «длинных анналах человеческого варварства». Голдхаген решительно заключает, что «касаясь мотивации Холокоста, для большинства соучастников достаточно одного объяснения» - а именно «демонического антисемитизма», который «был обычной структурой в сознании преступников и немецкого общества в целом».

В подтверждение своей интерпретации, Голдхаген постоянно взывает к сознательному использованию тщательной методологии социальной науки как фактора, в первую очередь отличающего его работу от работ других учёных в области. Я хотел бы сфокусироваться на двух аспектах аргумента Голдхагена для его интерпретации и оценить их по высоким стандартам тщательной социальной науки, которые он сам и поставил: во-первых, дизайн и структура его аргумента, во-вторых, методология использования доказательств.

Тогда как большая часть книги Голдхагена сфокусирована на антисемитизме в немецкой истории и обращении с евреями во время Холокоста, неотъемлемой частью в основе дизайна его аргумента лежат два сравнения. Первое, немцев сравнивают с не-немцами в контексте обращения с евреями. Второе, немецкое обращение с жертвами евреями сравнивается с их обращением с жертвами не-евреями. Целью ставится установить, что только всепроникающий, элиминаторский антисемитизм специфичный для немецкого общества может объяснить резкие различия якобы проявляющиеся из этих сравнений.

С этим дизайном целый ворох проблем. Для адекватной поддержки вторым сравнением своего аргумента, Голдхаген должен был доказать, что не только немцы обращались по-разному с жертвами евреями и не-евреями(с чем соглашаются буквально все историки), но и так же что для большинства соучастников их разное обращение фундаментально объясняется только антисемитической мотивацией, а не другими возможными объяснениями. К примеру, согласием с различными правительственными политиками в зависимости от групп жертв. Второе и третье тематические исследования «Добровольный палачей Гитлера» нацелены на доказательство этих двух пунктов. Голдхаген утверждает, что примеры еврейских трудовых лагерей Липова и Флюгафена в Люблине демонстрируют, что немцы кроваво обходились только с еврейскими рабочими, без каких-либо сожалений и даже контрпродуктивно для экономики. Он утверждает, что пример марша смерти в Хельмбрехтсе демонстрирует, что евреев убивали даже тогда, когда был приказ оставить их в живых, из чего он заключает, что мотивацией является не согласие с политикой государства или подчинение приказам, а глубокая персональная ненависть

к евреям, пропитавшая всю немецкую культуру. И из всех этих примеров Голдхаген заключает, что беспрецедентная, продолжительная, всеобъемлющая жестокость, с которой немецкие преступники обращались с еврейскими жертвами, объясняется только лишь вышеуказанной причиной.

Одна из искупительных черт книги Голдхагена — это привлечение более широкого внимания к маршам смерти, но его попытка сделать обобщение из одного случая в Хельмбрехтсе неубедительна. Его красочное описание ужасного события не должно скрыть тот факт, что доказывая распространённость желания убивать евреев даже вопреки приказам, он не установил ни повторяемость события на других маршах, ни то, что подобное никогда не случалось с другими жертвами. Даже в своём собственном примере он признает, что охране приходилось останавливать местное немецкое население от предоставления еды и крова евреям, а немецких солдат от предоставления им медицинской помощи. Даже не рассматривался вопрос, а были ли те немцы типичными представителями немецкого общества, каковыми он считал охранников. Действительно, разительное отличие в поведение этих групп немцев должно подчеркнуть важность ситуационных и институциональных факторов, которые он отбросил.

Точно так же можно найти и контрпримеры убийства не-евреев даже несмотря на изменения в политике на высшем уровне и иррационального использования рабочих не-евреев. Только решив убить всех евреев Европы в октябре 1041, нацистский режим развернул на 180 градусов политику, касающуюся советских военнопленных и приказал отныне использовать их для работы, а не просто оставлять умирать от голода, болезней и холода. Рудольфа Хёсса в Освенциме уведомили, что для строительства нового лагеря в Биркенау ему отправят большой контингент советских военнопленных — высокоприоритетная для Гиммлера задача. Вкратце, и из экономических соображений, и по приказу вышестоящих следовало оставлять военнопленных в живых и отправлять на работы. Около 10000 советов прибыли в Освенцим и отправлены в Биркенау в октябре 1941. К концу февраля, четыре месяцами спустя, в живых остались только 945. Процент выживаемости 9,5. Привычное и усвоенное поведение персонала концентрационного лагеря и использование ими работ для пыток и уничтожения, как и смертельные условия в Биркенау, не изменились внезапно от приказа Гиммлера использовать советских военнопленных для приоритетного строительства.

Как показал Майкл Тэд Аллен в своей диссертации о Главном Управлении Экономического Развития СС(SS-Wirtschaftsverwaltungshauptamt), в вопросе системы лагерей, использование труда именно для наказания и пыток заключённых, а не продуктивности, стало культурой этого института задолго до того, как евреи стали значительной частью заключённых. Более того, любые попытки во время войны использовать труд концентрационных лагерей продуктивно спотыкались о сопротивление персонала лагерей, упрямо игнорирующих экономическую рациональность. Культуру этих лагерей оказалось сложно изменить, вне зависимости от того, кто в них содержался.

Что насчёт обращения с еврейскими рабочими в Биркенау в то время? Для сравнения, 7000 молодых словацких женщин послали весной 1942 в главный лагерь Освенцима. В середине августа 6000 выживших послали в Биркенау. К концу декабря, всего четыре месяца спустя, в живых осталось лишь 650. Сравнимый с цифрой выше процент выживания 10,8. Говоря иначе, институциональные, ситуационные факторы и кровавая идеология, исходящая не только лишь из антисемитизма, за один и тот же период времени и в том же самом лагере привели к практически одинаковому проценту смертности и среди советских военнопленных, и среди словацких женщин евреев. И это несмотря на новое постановление правительства о судьбе военнопленных и стоящую перед сотрудниками лагеря срочную экономической задачу.

Голдхаген на самом деле прав в том, что со временем обращение с советскими пленными изменилось, тогда как к еврейским, кроме как в мелочах, нет. Однако это лишь показывает, что несмотря на инерцию институтов и сложность смены паттерна поведения по отношению к советским военнопленным, политика правительства в конце концов в обоих случаях возобладала. Это не демонстрирует, как полагает Голдхаген, что судьба славян, таких как советские военнопленные, и евреев различалась в основном из-за культурно насаждённых отношений к этим двум группам жертв. Немцы ответственны за смерть около двух миллионов советских пленных за первые девять месяцев войны — это намного больше числа еврейских жертв к тому моменту. Процент смертности в этих лагерях намного превышал процент смертности в Польских гетто до Финального Решения.

Тот факт, что нацистский режим изменил политику в сторону убийства всех евреев и изменил подход так, чтобы не убивать всех советских пленных показывает лишь идеологию, приоритеты и одержимость Гитлера и нацистского руководства, а не обобщённое отношение немецкого общества. Ошеломляющая смертность среди пленных советов в первые месяцы предполагает в первую очередь способность режима заставить обыкновенных немцев убить бесчисленное количество советских заключённых, если бы цель не изменилась. Продолжившееся массовое убийство советов вплоть до весны 1942 демонстрирует, что нельзя мгновенно остановить машину смерти и изменить поведение персонала, даже если есть приказ с самых верхов.

Можно найти много разных переменных — политика правительства, паттерны поведения и культурно насаждаемые образы — все они будут важны. И всё же, обосновывая немецкое поведение к евреям и остальным жертвам, Голдхаген в своей аргументации неадекватно разделяет возможные причины и факторы. Его настойчивое желание утвердить, что немецкое когнитивное представление о евреях является «единственным» аккуратным контекстом, что поддерживается в первую очередь его подчёркиванием жестокости преступников.

Однако аргумент, что немецкая жестокость беспрецедентна и специфична именно для немцев, проблематичен по двум причинам. Первое, заявление Голдхагена об исключительности подобного основано на эмоциональном воздействии его повествования, а не на фактическом сравнении. Он предоставляет множество графических и леденящих душу описаний немецкой жестокости, а затем просто заявляет застывшему в ужасе читателю, что такое поведение явно беспрецедентно. Если бы это только было правдой. К сожалению, показания об убийствах, совершенных румынами и хорватами с лёгкостью демонстрируют, как коллабораторы не просто сравнимы, но и часто превосходили немцев в жестокости. Так же это игнорирует мириады других примеров не из Холокоста, от Камбоджи до Руанды.

И наоборот, он принижает жестокость нацистских убийств других жертв, в особенности немецких инвалидов, убийство которых немцы якобы не праздновали, совершали «хладнокровно» и применяли «безболезненные» методы. И всё же, умственно отсталые стали первыми жертвами расстрельных команд Эйманн(Eimann), ещё до изобретения газовых фургонов и камер, а множество младенцев просто оставили умирать без еды. Кричащих и спасавшихся бегством пациентов отлавливали и тащили из приютов в автобусы. В Хадамаре убийцы устроили вечеринку в честь 10000 жертв!

Голдхаген просто утверждает как интуитивно понятную истину, что такая жестокость может объясняться только когнитивным образом евреев специфичным для немецкой культуры. Он вполне прав, что жестокость Холокоста — так ярко запечатлённая в памяти выживших — проблема недостаточно хорошо рассмотренная учёными, но это не означает, что его собственная оценка мотивации верна. Интересно, что переживший Холокост красноречивый Примо Леви отчасти соглашается с Францем Штангелем, печально известным комендантом Треблинки, в возможном объяснении жестокости преступников. А именно в том, что полное обесценивание и унижение жертв привело к их обесчеловечиванию, так необходимому элементу жестокости и «подготовке тех, кому предстоит применять. Сделать то, что они сделали». Но мы можем понять расстройство Леви, что такое объяснение само по себе если и не неверно, тем не менее неполноценно. «Это объяснение не без логики», он продолжает, «но это воззвание к небесам, единственная польза от бесполезного насилия».

И действительно, многие случаи жестокости превосходят какое-либо конструктивное объяснение. Фрэд Э. Кац(Fred E. Katz) выбрал другой подход, в котором утверждает, что в окружении постоянных убийств создание «культуры жестокости» - это «влиятельный феномен», предоставляющий множество форм удовлетворения — индивидуальная репутация и возвышение себя в глазах товарищей, избавление от скуки, чувство радости и веселья, артистичности и креативности. По крайней мере, для тех кто выставляет напоказ свои беспричинные и изобретательные жестокости. Но мы все ещё остались без ответа на вопрос, который не может быть решем простым утверждением: культура ненависти — необходимое условие для подобной культуры жестокости? Голдхаген задаёт важный вопрос. Я не думаю, что уже нашли удовлетворительный ответ на него.

Давайте обратимся к другому сравнению — обращение с евреями немцев и не-немцев. Для соблюдения стандартов социальной науки, немецкое поведение следует сравнивать с полным набором, или хотя бы с беспристрастной выборкой из стран участников Финального Решения. Вместо этого Голдхаген выбирает датчан и итальянцев в качестве стандарта для сравнения, что не является ни полным, ни случайным, ни беспристрастным выбором. На самом же деле его выбор всего лишь ставит вопрос редкости примеров датского и итальянского поведения против способности Германии найти союзников для своей кровавой деятельности буквально по всей Европе. Это не показывает исключительность обращения немцев с евреями, и уж тем более не доказывает, что в его основе лежит специфичный немецкий антисемитизм. В других случаях Голдхаген признает участие восточных европейцев в расстрельных командах и призывает к «комбинации когнитивных и ситуационных факторов», которые привели этих преступников к Холокосту. Он не объясняет, почему мультифакторное объяснение внезапно допустимо для восточной Европы, но не для Германии.

Кроме всего прочего, как я заметил на симпозиуме в Мемориальном Музее Холокоста(США) в апреле 1996, пример люксембуржцев в Полицейском Резервном Батальоне 101 предоставляет редкую возможность для сравнения людей в одной ситуации, но с разным культурным происхождением. Доказательство лишь наталкивает на размышления, но не позволяет сделать выводы. Однако же я отметил, подразумевая сильное влияние ситуационных факторов, что четырнадцать люксембуржцев вели себя по большому счёту так же, как и их немецкие товарищи. Голдхаген ответил, что четырнадцать люксембуржцев — слишком малое число, из которого нельзя сделать радикальный вывод. Однако сам он не стеснялся сделать радикальный вывод из небольшого количества охранников трудовых лагерей Флюгафена и Липова, а так же марша смерти Хельмбрехтса.

Моё возражения к дизайну аргумента Голдхагена не опровергают саму его интерпретацию. Они просто демонстрируют, что он не соблюдал стандартов к доказательству строгой социальной науки, которые он задал не только для себя, но и заявлял, что остальные даже позорным образом их не понимают. Для демонстрации не только отсутствия убедительного доказательства в его интерпретации, но и ошибки, сделавшие её неубедительной, нам стоит рассмотреть его использование доказательств.

Голдхаген признает, что он начал с гипотезы «что преступники были мотивированы принять участие в смертельном гонении на евреев из-за своих взглядов на жертв». Главный источник доказательства поведения и мотивации людей Полицейского Резервного Батальона 101 для проверки гипотезы — это послевоенные показания, собранные при судебном расследовании. Вопрос проблематичности таких послевоенных показаний преступников не является спорным для учёных, они сформированы как вопросами следователей, так и забывчивостью, подавлением воспоминаний, искажениями фактов, уклончивостью и лживостью свидетелей.

Однако моя позиция такова, что судебные показания Полицейского Резервного Батальона 101 качественно отличаются от большей части подобных показаний. Члены отряда были живы, более 40%(большая часть рядовых, а не офицеров) допрошено способными и настойчивыми адвокатами следствия. Множество необычно ярких и детальных показаний выделяются на фоне так часто встречающихся формальных и откровенно нечестных. Сознавая субъективность и возможную ошибочность моих суждений, я тем менее думаю, что эта совокупность свидетельских показаний предоставляет историкам уникальную возможность исследовать проблемы с таких сторон, с которых другие показания не позволяют. В конце концов, это не случайно, что и я, и Голдхаген независимо друг от друга пришли к одним и тем же судебным записям.

Чтобы справиться с проблемой доказательной ценности показаний преступников, Голдхаген утверждает, что «единственная методология имеющий смысл, это отбросить все самооправдательные показания, не нашедшие подтверждения в других источниках». Голдхаген так же был в курсе, что «искушение выбрать благоприятный материал из большого количества дел надо подавлять для избежания предвзятости в заключении». Он отстаивает, что в его методологии «такая предвзятость пренебрежительно мала».

Но избежала ли методология Голдхагена предвзятости? Что в применении стандарта Голдхагеном считалось самооправдательным показанием и не учитывалось? Являются ли показание, в котором свидетель не «отдаёт свою душу, волю и моральную оценку» убийствам, «самооправдательным»? Говоря иначе, любые расходящиеся с его гипотезой и не имеющие стороннего подтверждения показания не учитываются, а получить какие-либо сторонние доказательства душевного состояния с учётом отсутствия писем и дневников того времени просто невозможно. Как результат, Голдхаген остаётся лишь с остатком показаний, совместимых с его гипотезой и выводы известны заранее. Методология, которая едва ли может подтвердить гипотезу, для которой была создана — это не настоящая социальная наука.

Проблема детерминистской методологии осложняется ещё одной ошибкой Голдхагена в использовании доказательств, а именно в двойном стандарте, при котором он не применяет те же стандарты доказательств и высокий исключающий порог, когда жертвы поляки, а не евреи. Кумулятивный эффект этих ошибок можно наглядно показать в сравнении наших оценок убийств Полицейским Резервным Батальоном 101 евреев Юзефуве и поляков в Тальчине и том же Юзефуве.

Согласно Голдхагену, в Юзефуве майор Вильгельм Трапп дал «пламенную речь», «призывая людей к убийству, взывая к их представлению о демонических евреях, которое было буквально у всех». Хоть Трапп и был «неловок» и «смущён», его речь раскрывает «его нацистское представление о евреях». Голдхаген признает, что «многие были потрясены, даже ненадолго подавлены убийствами», но предупреждает об «искушении» найти в показаниях людей какие-либо негативные реакции, помимо личной неприязни перед лицом литров крови и кишок.

Что же осталось вне этой картины? Голдхаген, хоть и не в основном тексте, но в приписке признает, что один свидетель описывает Траппа «плачущим». Нет упоминания о других семерых, что описывали, как Трапп плакал или иначе физически демонстрировал беспокойство. Он не рассказывает о двух показаниях полицейских, открыто заявляющих, как Трапп рассказывал о приказах пришедших сверху. Не было рассказано, как Трап открыто дистанцировался от этих приказов, пока передавал их своим людям. Он не упоминает показания водителя Траппа: «Говоря о событиях в Юзефуве, он позже сказал примерно следующее: «Если за это дело с евреями когда-нибудь на земле придёт месть, помилуй нас немцев». Якобы «пламенная речь» взывавшая к представлениям о демонах евреях, после проверки оказывается достаточно жалкой попыткой рационализировать необходимость вырезание евреев как военный ответ на бомбардировку женщин и детей дома в Германии. Повторяющиеся показания людей о том, как они были потрясены, подавлены, огорчены, унылы, поражены, разозлены и обременены — отвергнуты Голдхагеном как самооправдательные показания описывающие «кратковременную» неприязнь.

Описывая первую казнь поляков в карательном расстреле в Тальчине, Голдхаген убеждает: «Этот показательный эпизод ставит позволяет сравнить отношение немцев к полякам и евреям». Как доказательство, он приводит цитаты всего двух свидетелей — одного, сообщающего о «плачущем» в Тальчине Траппе, и другом, утверждавшем, что «после этого часть людей заявило о своём нежелании участвовать в подобных миссиях в будущем». Иначе говоря, именно такие показания Голдхаген исключил или проигнорировал, когда описывал убийство батальоном евреев в Юзефуве. Теперь же они принимаются — даже если даны всего двумя свидетелями — для доказательства иного отношения немцев к убийству поляков.

В добавок к этому, двойной стандарт в выборке доказательств может быть замечен в анализе Голдхагена мотивов людей. Неспособность уклониться в Тальчине не рассматриваются как доказательство желание убивать поляков, тогда как неспособность выйти вперёд в Юзефуве приводится как доказательство, что они «хотели стать палачами в геноциде» евреев. Ничего кроме «кратковременной» слабости духа не находится в горе показаний о беспокойстве людей в Юзефуве, тогда как показания единственного свидетеля Тальчина якобы валидное подтверждение «очевидного нежелания и неприятия» убийства поляков.

Можно и иначе увидеть двойной стандарт по отношению к жертвам полякам и евреям. Голдхаген цитирует многочисленные случаи беспричинного и добровольного убийства евреев, как уместные для оценки поведения убийц. Однако такие же убийства поляков батальоном он игнорирует. Пока полицейские собирались сходить в кино в Ополе, пришел доклад об убитом в деревне Нездов(Niezdów) представителе немецкой полиции. Батальон послали провести карательный расстрел. В деревне остались только старые поляки, в основном женщины, а молодые все сбежали. Пришло сообщение, что представителя не убили, а всего лишь ранили. Тем не менее, члены Полицейского Резервного Батальона 101 расстреляли стариков и сожгли деревню, после чего отправились развлекаться в кино. Особенно нет доказательств «нежелания и неприятия» убийства поляков в этом эпизоде. Умолчал бы об этом инциденте Голдхаген, если бы жертвы были евреями и можно было легко выявить антисемитскую мотивацию?

Паттерн избирательного отбора доказательств можно разглядеть и в изображении Голдхагена единомыслия среди людей. Член батальона лейтенант Хайнц Бухман был одним из тех, кто выразил принципиальный отказ участвовать в массовом убийстве и во всех связанных с этим задачах. Рассказывая о разнице в своём поведении и поведении капитанов СС Юлиуса Волауф и Вольфганга Хоффмана, Бухман нехотя сообщил, что ему было неважно повышение, у него было свой успешный бизнес. Волауф и Хоффман же стремились к карьере в полиции, «желали кем-то стать». Более того, он добавил: «В моем опыте ведения бизнеса, особенно с учётом его протяжённости за границу, я получил лучшее представление о вещах.» Голдхаген быстро проскакивает мимо важного замечания Бухмана о карьеризме и его влиянии на мотивацию, и истолковывает вторую часть заявления как то, что Бухман был единственным в батальоне, не подверженным немецким галлюцинациям и антисемитизму.

Раз Бухман цитируется как главный свидетель единогласного антисемитизма в батальоне, не должны ли учитываться и его последующие заявления? Описывая реакцию товарищей на свой отказ от участия в действиях против евреев, Бухман рассказывает: «Среди моих подчинённых многие понимали мою позицию, но другие делали пренебрежительные комментарии обо мне и смотрели на меня свысока.». Об их отношении к самим убийства, он заявлял, что «люди не занимались еврейским делом с энтузиазмом…Они были очень подавлены».

Последний пример избирательности в выборе доказательств. Голдхаген постоянно подчёркивает, что преступники «веселились» убивая евреев, и что эти «показания о разговорах, которые они вели на местах убийств предполагают…что эти люди в принципе одобряют геноцид и свои собственные действия». Типичный пример этого в его описании «охоты на евреев», проводимой отрядом сержанта Генриха Бекемейера в Ломазы после резни. Голдхаген пишет:

«Когда люди Бекемейера находили евреев, они не просто убивали их, но в одном описываемом случае, они, или как минимум Бекемейер, сначала решили поразвлечься с жертвами»

Затем он приводит прямую цитату из показания полицейского:

«До сих пор в памяти сохранился один эпизод. Под командованием сержанта Бекемейера мы конвоировали евреев в одно место. Он заставил евреев ползти по лужам и одновременно петь. Когда один старик уже больше не мог, к тому моменту эпизод с ползанием уже закончился, он застрелил его с близкого расстояния в рот…»

После этого Голдхаген прерывает цитату и продолжает описание того же инцидента из показания последующего допроса

«После того, как Бекемейер застрелил еврея, тот воздел руки будто обращался к богу и упал. Труп еврея просто оставили лежать. Мы о таком не беспокоились.»

Насколько иначе звучало бы показание, если описание свидетеля не прерывалось бы, потому что после рассказа о застреленном в рот еврее, он продолжил: «Я сказал идущему рядом Хайнцу Рихтеру „Хотел бы я избавиться от этого мусора». И действительно, согласно показаниям тех же свидетелей, среди «круга товарищей» Бекемейер считался «мерзким мусором» и «грязным псом». Он был печально известен своим «насилием и жестокостью» к «полякам и евреям», и даже к своим людям. Говоря иначе, избирательно выбирая доказательства, Голдхаген на основе этого события рисует картину повсеместных жестокости и одобрения, тогда как полное показание демонстрирует жестокость особенно злобного и недолюбливаемого офицера СС, чьё поведение вызывает неодобрение его людей.

В отличии от Голдхагена, я предложил многослойную картину батальона. Разные группы вели себя по-разному. «Охотливые убийцы» - чья численность со временем возрастала — искали возможности убивать и праздновали свои кровавые дела. Самая маленькая группа в батальоне состояла из «не стреляющих». За исключением лейтенанта Бухмана, они не делали принципиальных возражений против режима и его политики, со своими товарищами не общались. Они заявляли о своей «слабости» или говорили о себе как о родителях с детьми, пользовались политикой Траппа в батальоне по предоставлению освобождения от стрельб тем, кто «не был готов к этому».

Самая большая группа в батальоне делала то, что им скажут, не рискуя бросать вызов авторитету или показаться слабым, но они и не вызывались добровольцами и не радовались убийствам. Онемевшие и огрубевшие, они больше чувствовали к себе жалость из-за «неприятной» работы, которая им перепала, а не жалость к своим обесчеловеченным жертвам. По большей части, они не думали, что делают что-то неправильное или аморальное, потому что убийство было санкционировано легитимной властью. Действительно, по большей части они не думали, точка. Как заявил один полицейский: «По правде, я должен сказать, что в то время мы вообще не задумывались. Только годы спустя мы по-настоящему осознали происходившее тогда». Помогало много пить: «большинство людей пило так много только лишь из-за многих расстрелов евреев, такая жизнь была невыносима на трезвую голову».

То, что полицейские были «добровольными палачами» не означает, что они «хотели стать палачами в геноциде». Это, по моему мнению, важное отличие, которое Голдхаген постоянно размывает. Он так же постоянно представляет спор об интерпретации в форме ложной дихотомии: либо немецкие убийцы «находились на одной волне» с Гитлером в вопросе демонической природы евреев и, следовательно, верили в необходимость и справедливость массовых убийств, либо они должны были верить, что совершают величайшее в истории преступление. С моей точки зрения, большинство убийц нельзя описать такими полярно противоположными способами.

В дополнение к многослойному представлению батальона, я предложил мультифакторное объяснение мотивации. Я отметил важность конформизма, давления товарищей, подчинения авторитету. И мне следовало сильнее подчеркнуть способность правительства к легитимизации. Я так же отметил «взаимоусиливающий эффект войны и расизма», «годы антисемитской пропаганды…слились с поляризирующем эффектом войны». Я утверждал, что «ничто не помогло нацистам вести расовую войну, как сама война», так как «дихотомия расового превосходства немцев и расовой неполноценности евреев, центральная для нацисткой идеологии, легко сливается с образом Германии, осаждённой врагами». Для участия в геноциде обыкновенные немцы могли и не быть «на одной волне» с Гитлеровской демонизацией евреев. Для трансформации их из «обыкновенных людей» в «добровольных палачей» достаточно комбинации ситуационных факторов и идеологического слияния статуса врага и обесчеловечивания жертв.

Голдхаген заявляет, что «у него не было выбора, кроме как принять» своё собственное объяснение, потому что оно «неопровержимо» и «громко» доказывает ложность «общепринятых объяснений»(принуждение, подчинение, социально-психологические наблюдения за человеческим поведением, личные интересы, ослабление и фрагментация личной ответственности). Появляется несколько проблем. Первое, эти «общепринятые объяснения» учёные не называют единственным достаточным объяснением для поведения преступников, но мультифакторным подходом, пренебрежительно называемый Голдхагеном «прачечный лист». Таким образом они не должны подходить под высокую планку «объяснения всего», которую Голдхаген ставит для своего объяснения. Второе, заявить, что вы что-то «неопровержимо» доказали, значит задать высокую планку, до которой сам Голдхаген недотягивается. И третье, даже доказательство исчерпывающей неправоты «общепринятых объяснений» не обязательно ведёт к принятию тезиса Голдхагена.

Давайте взглянем поближе на якобы опровержение Голдхагена двух так называемых общепринятых объяснений: немецкую склонность следовать приказам и общие черты человеческого поведения, изучаемые социальными психологами(подчинение власти, адаптация к роли, реакция на давление товарищей). Голдхаген резко отвергает идею, что склонность выполнять приказы и бездумное подчинение авторитету являются видными элементами немецкой политической культуры. В конце концов, он отмечает как немцы сражались на улицах Веймара и открыто презирали Республику. Однако один инцидент не делает историю страны и не характеризует её политическую культуру. Заявлять, что немецкая политическая культура не показывает тенденции к повиновению из-за столкновения в Веймаре — это тоже самое, как заявить, что антисемитизм не был частью немецкой политической культуры из-за эмансипации евреев в Германии 19 века — идея, решительно отвергаемая Голдхагеном.

Важен исторический контекст неповиновения в Веймаре. Голдхаген отмечает, что немцы повинуются лишь тому правительству и тому авторитету, который считают легитимным. Это действительно крайне важный момент, так как именно демократический, не авторитарный характер Веймара делегитимизировал его в глазах тех, кто презирал и атаковал его. Именно разрушение демократии и восстановление авторитаризма нацистами позволило поставить на первую роль долг государству, а не права человека. Это дало им легитимность и популярность среди значительного сегмента немецкого общества. Многие историки утверждают, что именно неполные и нерешительные демократические революции в Германии 1848 и 1918 годов открыли путь к реставрации и успешной авторитарной контрреволюции. Проваленная демократизация — не антисемитизм — решительно отличал немецкую политическую культуру от таковой в Англии, Франции и США.

Те же аргументы и доказательства, что Голдхаген цитировал как подтверждение повального антисемитизма и насаждения ненависти к евреям в Германии, можно использовать и для поддержки идеи, что Германия имеет сильные традиции авторитаризма и насаждения повиновения и антидемократического отношения. Все элементы, что сам Голдхаген цитирует как решающие для формирования политической культуры — образование, публичный диалог, законы и подкрепление институтами — работали на насаждение авторитарных ценностей в Германии задолго до того, как нацисты использовали их для постоянного насаждения антисемитизма.

К тому же, самые искренние антисемиты в Германии были так же антидемократами и авторитаристами. Отрицать важность авторитарных традиций и ценностей в немецкой политической культуре, одновременно доказывая вездесущность антисемитизма — это как настаивать, что стакан наполовину пуст, но отрицать, что он наполовину полон. Аргументы Голдхагена, если считать их валидными, больше подходят для немецкой политической культуры и подчинения авторитету, а не для антисемитизма в ней же.

Голдхаген заявляет, что социально-психологическая интерпретация «не исторична» и её последователи «подразумевают, что любую группу людей, независимо от их социума и системы ценностей, можно поставить в те же обстоятельства и они будут действовать теми же путями против любой случайно выбранной группы жертв». Это серьёзная ошибка, которая путает экспериментальные исследования с последующим применением учёными полученных знаний. К примеру, целью эксперимента Милгрэма и Зимбардо состояла в изоляции переменных подчинения авторитету и адаптации к роли конкретным образом, при котором динамика этих факторов в человеческом поведении можно было лучше понять и исследовать. Устраивать подобные эксперименты, ставя сербов против боснийских мусульман или Хуту против Тутси было бы нелепо по той же самой причине, что исторически специфичная этническая вражда привнесла бы дополнительную влиятельную переменную, испортив весь результат.

Именно «не историчность» экспериментов и позволяет получить из них веские заключения, к примеру, позволило учёным выделить подчинение авторитету и адаптацию к роли в качестве влиятельных факторов человеческого поведения. В исторических ситуациях переменные нельзя изолировать и акторы сами могут не знать о сложном взаимодействии факторов, формирующих их поведение. По моему мнению, подобные эксперименты незаменимы для работы с проблематичным доказательством.

Раз за разом Голдхаген заявляет, что только его интерпретация — единственно верная - предполагает, что преступники рассматривали убийства евреев как необходимые и справедливые, тогда как «общепринятые объяснения» страдают от ошибочного предположения, что убийцы считали свои действия неправильными и были принуждены к убийству против своей воли. Это ошибочное представление чужой позиции и создаёт ложную дихотомию. Исследуя случаи «преступной покорности» во Вьетнаме, Кельман и Гамильтон выделяли спектр подчинения авторитету. Между теми, кто действовал из убеждённого согласия с ценностями режима с одной стороны, и номинальными исполнителями, действующими по принуждению, но не выполняющими приказы без надсмотра, есть и другие. Многие приняли и усвоили ожидаемую от солдата ролевую модель, по которой тот должен быть крепким и послушным, выполнять приказы государства независимо от самой сути этих приказов. Солдаты и полицейские вполне могут добровольно выполнять и имплементировать приказы, расходящиеся с их собственными ценностями даже без присмотра командиров точно так же, как могут добровольно следовать приказам и умирать, даже если умирать они и не хотят. Вещи, которые назвали бы неправильными и не стали бы делать по своей воле, но будучи солдатами и полицейскими и рассматривая действия как санкционированные государством, они могут не видеть в них ничего плохого. И люди могут менять свои ценности, принимать новые, не конфликтующие с их действиями, таким образом становясь убийцами по убеждению пока убийства становятся рутиной.

Взаимосвязь между авторитетом, ценностями и действиями не только сложна, но и нестабильна, меняется со временем.

Несмотря на заявление Голдхагена, социально-психологический подход не подразумевает, что идеология, моральные ценности и образ жертвы у преступника не имеют значения. Но он однозначно не подходит для сведения всех этих факторов в один единственный, к примеру, антисемитизм. Я согласен с Голдхагеном в том, что «преступная покорность»…зависит от существующих благоприятствующих социальных и политических контекстов. Однако они неизбежно создают множество факторов помимо представлений преступников и идентичности жертв, а так же создают сложный и изменчивый спектр или диапазон реакций.

Подводя итоги, Голдхаген не подходит даже и близко к аккуратному объяснению и затем «неоспоримо» опровергает несколько ключевых «общепринятых объяснений», которые по его словам и не могут служить полным объяснением. Даже если пять из них Голдхагеном «неоспоримо» опровергнуты, мы не обязаны принимать его интерпретацию. Поиск понимания мотивации преступников Холокоста — это не ограниченный набор, задача учёных — не экзамен с несколькими вариантами ответов. Хотя бы должен быть вариант «ничего из вышеперечисленного».

Во время всего спора Голдхаген заявлял, что его подход восстановил моральную сторону вопроса, упущенную другими историками. К примеру, в ответе на критику The New Republic он утверждает, что распознал «человечность» преступников. Его анализ «основан на понимании того, что каждый делал свой выбор как обращаться с евреями», что «восстановило идею личной ответственности». С другой стороны, он утверждает, что историки вроде меня «держат преступников на расстоянии вытянутой руки» и обращаются с ними как с «автоматонами или куклами».

Такие заявления Голдхагена несостоятельны. Во-первых, социально-психологический подход, который он бесцеремонно отвергает, не считает личностей заменяемыми частями механизма и не отрицает культурные и идеологические факторы. Как отмечено выше, его утверждение «очевидной ложности» такого подхода основано на грубой карикатуре. Во-вторых, в вопросе «человечности» преступников и держании их «на расстоянии вытянутой руки», сам Голдхаген предостерегает других учёных от идеи восприятия немцев третьего рейха как «таких же как нас» и что их «чувства хоть как-то похожи на наши». А его заявление об обращении с преступниками как с «ответственными за свои собственные решения» сложно принять с учётом его детерминистского заключения: «Во время периода нацизма, и задолго до него, большинство немцев не могло быть с когнитивной моделью, отличной от принятой в их обществе…что они не могли бы бегло говорить на румынском без опыта общения на нем».

Моя же позиция, напротив, что социально-психологические теории предоставляют важное понимание поведения преступников, если основа на предположении о наклонностях и склонностях общих для человеческой природы и не исключают культурного влияния. Я верю, что преступники не только имели возможность выбора, но и использовали её различными способами, расходясь на спектр поведения от энтузиазма, выполнения долга, номинального или печального подчинения, до разной степени уклонизма. Какой из этих двух подходов, я спрошу, основан на человечности и индивидуальности преступников и раскрывает моральную сторону для анализа их выбора?

Полицейский Резервный Батальон 101 является репрезентацией «обыкновенных немцев» и «обыкновенные немцы» случайным образом в разные моменты их жизни стали «добровольными палачами» - в этом я с Голдхагеном согласен. Однако я не думаю, что его описание батальона репрезентативно. Он совершенно прав в том, что многие убийцы энтузиасты, ищущие возможности убивать, находили удовлетворение в совершении кошмарных жестокостей и радовались своим делам. Слишком уж много пугающих примеров такого поведения можно найти в этой и других книгах. Но он принижает или отрицает другие слои поведения, важные для понимания динамики отрядов убийц в геноциде. Это вызывает сомнения в его оценке батальона, как единогласно поддерживающего и «гордящегося» своим участием в массовых убийствах. Его описание искажено, потому как путает частное с общим и подобную ошибку он совершает по всей книге. К примеру, я согласен, что в Германии девятнадцатого века существовал антисемитизм как идеологическое течение , но я не могу принять утверждение Голдхагена, что антисемитизм «более или менее главенствовал в идейной жизни гражданского общества» в Германии до нацизма. Я согласен, что к 1933 году антисемитизм стал частью «здравого смысла» правых в Германии, но не согласен, что всё немецкое общество было «на одной волне с Гитлером», и что «центральная роль антисемитизма в мировоззрении партии, программах и риторике…отражало саму немецкую культуру». Я соглашусь, что антисемитизм — негативная стереотипизация, обесчеловечивание и ненависть к евреям были широко распространены среди убийц в 1942, но не соглашусь, что антисемитизм «существовал давно, был накоплен» и Гитлер просто «освободил его» и «спустил с поводка».

Говоря иначе, фундаментальный вопрос не состоит в том, что бы объяснить как обыкновенные немцы при получении возможности убивали евреев, как члены совершенно отличного от нас общества и сформированные культурой, позволявшей им думать и действовать не иначе как палачи в геноциде. Фундаментальный вопрос заключается в попытке найти объяснение тому, как обыкновенные люди — сформированные культурой со своими особенностями, но все же являющейся частью западных, христианских и просвещённых традиций — в определённых условиях добровольно участвовали в самом экстремальном геноциде в человеческой истории.

Почему так важно какая из картин и какое заключение о Полицейском Резервном Батальоне 101 ближе к истине? Было бы очень хорошо, если бы Голдхаген был прав, что очень мало социумов имеют длительные, культурно-когнитивные основы для совершения геноцида, что режимы могут себе такое позволять лишь когда подавляющее большинство людей их поддерживает и считает подобное приоритетом, справедливостью и необходимостью. Если бы это было правдой, мы бы жили в лучшем мире, но я не настолько оптимистичен. Я боюсь, что мы живём в мире, где войны и геноцид вездесущи, где способность правительств к мобилизации и легитимизации всё усиливаются, где границы личной ответственности размываются бюрократизацией и специализацией, и где общество оказывает сильнейшее влияние на поведение и задаёт моральные нормы. В таком мире, я боюсь, современные правительства редко провалят свои попытки геноцида, превращая «обыкновенных людей» в «добровольных палачей».

Благодарности Я крайне признателен Теодору Рафаэлю, Майклу Маррусу, Солу Фридлендеру, Лоуренсу Лангеру, Аарону Эшеру, Э. Уэйн Карпу и Марку Дженсену за многие глубокие предложения по улучшению этой рукописи. Все имеющиеся недостатки, конечно же, моя ответственность.